<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>道教 on 重言窟</title>
    <link>https://autumnc.github.io/tags/%E9%81%93%E6%95%99/</link>
    <description>Recent content in 道教 on 重言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://autumnc.github.io/tags/%E9%81%93%E6%95%99/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>太平经核心思想</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E7%BB%8F%E6%A0%B8%E5%BF%83%E6%80%9D%E6%83%B3/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E7%BB%8F%E6%A0%B8%E5%BF%83%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid>
      <description>返本 道生 元气恍惚自然，共凝成一，名为天也；分而生阴而成地，名为二也；因为上天下地，阴阳相合施生人，名为三也。三统共生、长、养凡物，名为财。财共生欲，欲共生邪，邪共生奸，奸共生猾，猾共生害而不止，则乱败，败而不止，不可复理，因穷还反其本，故名为承
 道——本——元气 天——一——阳——生 地——二——阴——养 人——三——和——施 万物——末——杂多——浮华  承负 由本至末以致承负 解决承负的办法——返本 守本戒中弃末 胎息 召感 天下之事，各从其类 存五藏神之术 通过气的感应召神 天心 重生恶杀 灾异变怪——天地之谈 通天地之谈 气论 五行本质 王相休囚废 通天地之气（上达与下达）——和 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道教术法</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E9%81%93%E6%95%99%E6%9C%AF%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E9%81%93%E6%95%99%E6%9C%AF%E6%B3%95/</guid>
      <description>基础 行炁 夫人在气中，气在人中，自天地至于万物，无不须气以生者也。善行气者，内以养身，外以却恶，然百姓日用而不知焉。（《抱朴子内篇•至理》）万物感气，并亦自然，与彼天地，各为一物，但成有先後，体有巨细耳。……天地虽含囊万物，而万物非天地之所为也。（《抱朴子内篇•塞难》）夫行炁当以生炁之时，勿以死炁之时也。（《抱朴子内篇•释滞》）
气与炁？ 胎息 得胎息者，能不以鼻口嘘吸，如在胞胎之中，则道成矣。初学行炁，鼻中引炁而闭之，阴以心数至一百二十，乃以口微吐之，及引之，皆不欲令己耳闻其炁出入之声，常令入多出少，以鸿毛著鼻口之上。吐炁而鸿毛不动为候也。渐习转增其心数，久久可以至千，至千则老者更少，日还一日矣。（《抱朴子内篇•释滞》）胎息与辟谷：行炁大要，不欲多食，及食生菜肥鲜之物，令人炁强难闭。又禁恚怒，多恚怒则炁乱，既不得溢，或令人发欬，故鲜有能为者也。（《抱朴子内篇•释滞》）
存思 守一 人能守一，一亦守人。所以白刃无所措其锐，百害无所容其凶，居败能成，在危独安也。（《抱朴子内篇•地真》）
  守真一
夫长生仙方，则唯有金丹；守形卻恶，则独有真一，故古人尤重也。一在北极大渊之中，前有明堂，後有绛宫；巍巍华盖，金楼穹隆；左罡右魁，激波扬空；玄芝被崖，朱草蒙珑；白玉嵯峨，日月垂光；历火过水，经玄涉黄；城阙交错，帷帐琳琅；龙虎列卫，神人在傍；不施不与，一安其所；不迟不疾，一安其室；能暇能豫，一乃不去；守一存真，乃能通神；少欲约食，一乃留息；白刃临颈，思一得生；知一不难，难在於终；守之不失，可以无穷；陆辟恶兽，水卻蛟龙；不畏魍魉，挟毒之虫；鬼不敢近，刃不敢中。此真一之大略也。一有姓字服色，男长九分，女长六分，或在脐下二寸四分下丹田中，或在心下绛宫金阙中丹田也，或在人两眉閒，卻行一寸为明堂，二寸为洞房，三寸为上丹田也。此乃是道家所重，世世歃血口传其姓名耳。（《抱朴子内篇•地真》）
    守玄一
玄一之道，亦要法也。无所不辟，与真一同功。真一有姓字长短服色目，玄一但此见之。初求之於日中，所谓知白守黑，欲死不得者也。然先当百日洁斋，乃可候求得之耳，亦不过三四日得之，得之守之，则不复去矣。（《抱朴子内篇•地真》）
  存神   存五藏神
 太平经   黄庭经    降神 师言欲长生，当勤服大药，欲得通神，当金水分形。形分则自见其身中之三魂七魄，而天灵地祇，皆可接见，山川之神，皆可使役也。（《抱朴子内篇•地真》）
召山神社鬼 上士入山，持三皇内文及五岳真形图，所在召山神，及按鬼录，召州社及山卿宅尉问之，则木石之怪，山川之精，不敢来试人。（《抱朴子内篇•登涉》）
术法分类 炁禁法 善用炁者，嘘水，水为之逆流数步；嘘火，火为之灭；嘘虎狼，虎狼伏而不得动起；嘘蛇虺，蛇虺蟠而不能去。若他人为兵刃所伤，嘘之血即止；闻有为毒虫所中，虽不见其人，遥为嘘祝我之手，男嘘我左，女嘘我右，而彼人虽在百里之外，即时皆愈矣。又中恶急疾，但吞三九之炁，亦登时差也。（《抱朴子内篇•释滞》）
禳天灾(辟疫病) 知之者可以入大疫之中，与病人同床而己不染。又以群从行数十人，皆使无所畏。（《抱朴子内篇•至理》）
禁鬼神 或有邪魅山精，侵犯人家，以瓦石掷人，以火烧人屋舍。或形见往来，或但闻其声音言语，而善禁者以炁禁之，皆即绝。（《抱朴子内篇•至理》）
禁毒蛇猛兽 入山林多溪毒蝮蛇之地，凡人暂经过，无不中伤。而善禁者以炁禁之，能辟方数十里上，伴侣皆使无为害者。又能禁虎豹及蛇蜂，皆悉令伏不能起。若人为蛇虺所中，以炁禁之则立愈。（《抱朴子内篇•至理》）
禁金疮 以炁禁金疮，血即登止，又能续骨连筋。（《抱朴子内篇•至理》）
禁白刃 可蹈之不伤，刺之不入。（《抱朴子内篇•至理》）
禁水 近世左慈赵明等，以炁禁水，水为之逆流一二丈。（《抱朴子内篇•至理》）
禁火 于茅屋上燃火，煮食食之，而茅屋不焦。（《抱朴子内篇•至理》）
禁沸汤 思引法 却恶 若在鬼庙之中，山林之下，大疫之地，冢墓之閒，虎狼之薮，蛇蝮之处，守一不怠，众恶远迸。若忽偶忘守一，而为百鬼所害。或卧而魇者，即出中庭视辅星，握固守一，鬼即去矣。若夫阴雨者，但止室中，向北思见辅星而已。若为兵寇所围，无复生地，急入六甲阴中，伏而守一，则五兵不能犯之也。能守一者，行万里，入军旅，涉大川，不须卜日择时，起工移徙，入新屋舍，皆不复按堪舆星历，而不避太岁太阴将军、月建煞耗之神，年命之忌，终不复值殃咎也。先贤历试有验之道也。（《抱朴子内篇•地真》）
  避虎
一法，直思吾身为朱鸟，令长三丈，而立来虎头上，因即闭气，虎即去。若暮宿山中者，密取头上钗，闭炁以刺白虎上，则亦无所畏。
  分形 守玄一，并思其身，分为三人，三人已见，又转益之，可至数十人，皆如己身，隐之显之，皆自有口诀，此所谓分形之道。（《抱朴子内篇•地真》）
假物法 金丹 以杼血朱草煮一丸，以拭目眦，即见鬼及地中物，能夜书；以白羊血涂一丸，投水中，鱼龙立出，可以取也；以青羊血丹鸡血涂一丸，悬都门上，一里不疫；以涂牛羊六畜额上，皆不疫病，虎豹不犯也；以虎胆蛇肪涂一丸，从月建上以掷敌人之军，军即便无故自乱，相伤杀而走矣；以牛血涂一丸以投井中，井中即沸，以投流水，流水则逆流百步；以白犬血涂一丸，投社庙舍中，其鬼神即见，可以役使；以兔血涂一丸，置六阴之地，行厨玉女立至，可俟六七十人也；以鲤鱼胆涂一丸，持入水，水为之开一丈，可得气息水中以行，冒雨衣不霑也；以紫苋煮一丸，含咽其汁，可百日不饥；以慈石煮一丸，内髻中，以击贼，白刃流矢不中之，有射之者，矢皆自向也；以六丁六壬上土并一丸，以蔽人中则隐形，含一丸，北向以喷火，火则灭；以庚辛日申酉时，向西地以一丸掷树，树木即日便枯；又以一丸，禹步掷虎狼蛇蝮，皆即死；研一丸以书石即入石，书金即入金，书木入木，所书皆彻其肌理，削治不可去也。卒死未经宿，以月建上水下一丸，令入咽喉，并含水喷死人面，即活。以狐血鹤血涂一丸，内爪中，以指万物，随口变化，即山行木徙，人皆见之，然而实不动也。（《抱朴子内篇•黄白》）
镜 又万物之老者，其精悉能假讬人形，以眩惑人目而常试人，唯不能於镜中易其真形耳。是以古之入山道士，皆以明镜径九寸已上，悬於背後，则老魅不敢近人。或有来试人者，则当顾视镜中，其是仙人及山中好神者，顾镜中故如人形。若是鸟兽邪魅，则其形貌皆见镜中矣。（《抱朴子内篇•登涉》）师言守一兼修明镜，其镜道成则能分形为数十人，衣服面貌，皆如一也。（《抱朴子内篇•地真》）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>淮南子笔记</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B7%AE%E5%8D%97%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B7%AE%E5%8D%97%E5%AD%90/</guid>
      <description>淮南子之杂 淮南鸿烈之原道训，俶真训多老，杂以性情论；天文训，地形训多阴阳，杂以术数；时则训多儒，杂以阴阳；精神训多庄，杂以黄老。若能杂而统之以一，亦不失为学问之善道也。
淮南子本经训 淮南本经训以为帝体道而王法阴阳，依其意，似以为道乃一物而高于阴阳者也。淮南虽杂糅诸家，然论其旨归则宗于老子也。盖先秦论道已有分歧，或以道为一物，在万物之先，生天生地，成就万物而不失者也。或以为物之所生禀于自然，道者不离万物，成就万物而自非一物者也。又或者兼而有之，而偏于一说。老庄皆可谓兼而有之者也，然老子偏于生成，庄子偏于不生，易传所谓一阴一阳之为道或亦偏后者。但凡论宇宙者偏于前者，论境界者偏于后者。此说亦可详考也。
淮南道应训 淮南道应训，该是解老一体例，其例与韩式外传略同，盖举事以明经义者也。易或亦可循此例乎？易本占验之书，然其言不止于占验，人事史皆可备为一参也，前人无作此体例，或因易有时一卦之卦辞少难明其义乎？焦氏易林自起占例，比附诗史而自解之，或即因此。惜后世之视易林皆重其占法占例，而略其解易之法也。佛教之入中国之前，中国所述心者多为心术之心，而之后在其影响之下所论及者为心物之心，此从支道林之解逍遥义或可见端倪。心术者，多为理想之描述，帝王该持何心，士君子该持何心？心物者，心为对物之心，物性心性而后有心物。
淮南子天文训 今日读淮南子天文训，其中所述术数之理颇难，或需辅以图画而学之。其中所述，诸多颇与式盘相合，或其时已有式盘乎？其中所言宜忌应为日者之术，五行干支天文皆备，与后世之术数元素比，所差者，京房之卦论也。盖其中有几点颇值得留意者：有述及建除者，研习术数可加留意。依太一（或太阴）所行断吉凶者，或为太一行九宫之术雏形，所差者，九宫之合入干支五行也。其中所述之气论及天人相感说可与董君之论相参。二者时代接近，然鸿烈所承为道，董君为儒宗，此论或为时代所共识也，然其起源于何时亦可探讨也。天地于道生成万物中所处位置亦甚为有趣。道，宇宙，清浊二气，天地，阴阳，万物。此诸概念及顺序颇为重要。前俶真训所述心性理论于道家理论系统中所处位置为何？玄学是否为道家心性理论之实现者？
淮南缪称训 淮南缪称训者，几为纯儒也。盖其论之宗旨，王秘之以黄老，士则之以儒宗，民绳之以律法，天下统之以阴阳感应。此已成后世统治之局，亦为汉室之家法也。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>云笈七签</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E4%BA%91%E7%AC%88%E4%B8%83%E7%AD%BE/</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E4%BA%91%E7%AC%88%E4%B8%83%E7%AD%BE/</guid>
      <description>云笈七签  2016-04-08 00:54:18
四象形而物无所主焉，则大象暢矣。五音声而心无所适焉，则大音至矣。
 2016-04-08 01:05:01
夫形以检物，巧伪必生；名以定物，理恕必失；誉以进物，争尚必起；矫以立物，乖违必作；杂以行物，秽乱必兴。斯皆用其子而弃其母，物失所载，未足守也。
 2016-04-11 00:19:32
若为名三界：一者欲界。有六天。即从《度人经》太皇黄曾天，数满六天是欲界。人寿命万岁。人在世生，不犯身业杀盗邪淫之罪，来生即登此天之中。无六欲染著，故生此天。二者色界，有十八天。即以次取之。其天人寿亿万岁。若一生之中不犯身业贪嗔之罪，得生此天。三者无色界天。其中人寿命亿劫岁。若人一生之中不恶口两舌，妄言绮语，当来过往，得居此天。其中善男子、善女人，功行满足，堪上四天者，王母迎之，登上四天。其三界太虚无上常融天、太释玉隆腾胜天、龙变梵度天、太极平育贾奕天，此四天名种民天。即三界之上，三灾所不及。四种民天上有三清境。三清之上即是大罗天。元始天尊居其中，施化敷教。
注：
道教世界
 2016-04-11 00:22:45
原夫道家由肇，起自无先。垂迹应感，生乎妙一。从乎妙一，分为三元。又从三元变成三气，又从三气变生三才。三才既滋，万物斯备。
 2016-04-11 00:23:13
从混洞太无元化生天宝君；从赤混太无元化生灵宝君；从冥寂玄通元化生神宝君。大洞之迹，别出为化主，治在三清境。其三清境者，玉清、上清、太清是也。亦名三天。其三天者，清微天、禹馀天、大赤天是也。天宝君治在玉清境，即清微天也。其气始青。灵宝君治在上清境，即禹馀天也。其气元黄。神宝君治在太清境，即大赤天也。其气玄白。
 2016-04-11 00:24:01
此三君各为教主，即是三洞之尊神也。其三洞者，谓洞真、洞玄、洞神是也。天宝君说十二部经为洞真教主；灵宝君说十二部经为洞玄教主；神宝君说十二部经为洞神教主。故三洞合成三十六部尊经。第一洞真为大乘，第二洞玄为中乘，第三洞神为小乘。
 2016-04-11 00:25:35
洞真、洞玄、洞神，太玄、太平、太清为辅经。太玄辅洞真，太平辅洞玄，太清辅洞神。三辅合成三十六部，正一盟威通贯总成七部，故曰三洞尊文、七部玄教。
 2016-04-11 00:27:28
其三气者，玄、元、始三气也。始气青，在清微天；元气黄，在禹余天；玄气白，在大赤天。故云玄、元、始三气也。又从玄、元、始变生阴、阳、和。又从阴、阳、和变生天、地、人。
 2016-04-11 00:28:45
自玄都玉京已下，合有三十六天。二十八天是三界内，八天是三界外。其三界内者，欲界、色界、无色界。从下六天为欲界，次十八天为色界，次四天为无色界，三界合二十八天。
 2016-04-11 00:29:59
上四天名为种民天，亦名圣弟子天，亦名四梵天。此天人断生死，三灾之所不能及。
 2016-04-11 00:32:33
三界二十八天，其次四天，其次三境，最上大罗，合三十六天，总是三尊所统。
 2016-04-11 00:33:35
三代天尊者，过去元始天尊，见在太上玉皇天尊，未来金阙玉晨天尊。
 2016-04-12 21:55:43
《洞真》者，灵秘不杂，故得名真。《洞玄》者，生天立地，功用不滞，故得名玄。《洞神》者，召制鬼神，其功不测，故得名神。此三法皆能通凡入圣，同契大乘，故得名洞也。
 2016-04-12 21:58:00
此既三洞垂法，从仙达圣，品级转迁之理也。谓修学之人，始入仙阶，登无累境，故初教名洞神神宝。其次智渐精胜，既进中境，故中教名洞玄灵宝。既登上境，智用无滞，故上教名洞真天宝也。
 2016-04-12 21:59:49
三洞之元，本同道气，道气惟一，应用分三。
 2016-04-12 22:18:40
七部者，今因《正一经》次；一者洞神部、二者洞玄部、三者洞真部、四者太清部、五者太平部、六者太玄部、七者正一部，
 2016-04-13 00:31:19</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>列子</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%88%97%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%88%97%E5%AD%90/</guid>
      <description>列子  2016-03-19 15:37:39
死也者，德之徼也。古者谓死人为归人。夫言死人为归人，则生人为行人矣。行而不知归，失家者也。一人失家，一世非之；天下失家，莫知非焉。有人去乡土、离六亲、废家业、游于四方而不归者，何人哉？世必谓之为狂荡之人矣。又有人钟贤世，矜巧能，修名誉，夸张于世而不知己者，亦何人哉？世必以为智谋之士。此二者，胥失者也。而世与一不与一，唯圣人知所与，知所去。&amp;rdquo;
 2016-03-19 15:38:09
舜问乎烝曰：&amp;ldquo;道可得而有乎？&amp;ldquo;曰：&amp;ldquo;汝身非汝有也，汝何得有夫道？&amp;ldquo;舜曰：&amp;ldquo;吾身非吾有，孰有之哉？&amp;ldquo;曰：&amp;ldquo;是天地之委形也。生非汝有，是天地之委和也。性命非汝有，是天地之委顺也。孙子非汝有，是天地之委蜕也。故行不知所往，处不知所持，食不知所以。天地强阳，气也；又胡可得而有邪？&amp;rdquo;
 2016-03-20 01:06:55
汝弗知乎？夫至信之人，可以感物也。动天地，感鬼神，横六合，而无逆者，岂但履危险，入水火而已哉？商丘开信伪物犹不逆，况彼我皆诚哉？小子识之！
 2016-03-20 11:51:32
昔老聃之徂西也，顾而告予曰：有生之气，有形之状，尽幻也。造化之所始，阴阳之所变者，谓之生，谓之死。穷数达变，因形移易者，谓之化，谓之幻。造物者其巧妙，其功深，固难穷难终。因形者其巧显，其功浅，故随起随灭。知幻化之不异生死也，始可与学幻矣。吾与汝亦幻也，奚须学哉？
注：
幻术之道
 2016-03-20 11:57:28
觉有八徵，梦有六侯。奚谓八徵？一曰故，二曰为，三曰得，四曰丧，五曰哀，六曰乐，七曰生，八曰死。此者八徵，形所接也。奚谓六侯？一曰正梦，二曰愕梦，三曰思梦，四曰寤梦，五曰喜梦，六曰惧梦。此六者，神所交也。不识感变之所起者，事至则惑其所由然；识感变之所起者，事至则知其所由然。知其所由然，则无所怛。一体之盈虚消息，皆通于天地，应于物类。故阴气壮，则梦涉大水而恐惧；阳气壮，则梦涉大火而燔焫；阴阳俱壮，则梦生杀。甚饱则梦与，甚饥则梦取。是以以浮虚为疾者，则梦扬；以沉实为疾者，则梦溺。藉带而寝则梦蛇，飞鸟衔发则梦飞。将阴梦火，将疾梦食。饮酒者忧，歌舞者哭。子列子曰：&amp;ldquo;神遇为梦，形接为事。故昼想夜梦，神形所遇。故神凝者想梦自消。信觉不语，信梦不达；物化之往来者也。古之真人，其觉自忘，其寝不梦；几虚语哉？&amp;rdquo;
 2016-03-20 16:16:10
御寇之游固与人同欤，而曰固与人异欤？凡所见，亦恒见其变。玩彼物之无故，不知我亦无故。务外游，不知务内观。外游者，求备于物；内观者，取足于身。取足于身，游之至也；求备于物，游之不至也。&amp;ldquo;于是列子终身不出，自以为不知游。壶丘子曰：&amp;ldquo;游其至乎！至游者，不知所适；至观者，不知所眂，物物皆游矣，物物皆观矣，是我之所谓游，是我之所谓观也。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>