<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>历史 on 重言窟</title>
    <link>https://autumnc.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 历史 on 重言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>寓言十九，重言十七，卮言日出，和以天倪。</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://autumnc.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>秦汉爵级</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E7%A7%A6%E6%B1%89%E7%88%B5%E7%BA%A7/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E7%A7%A6%E6%B1%89%E7%88%B5%E7%BA%A7/</guid>
      <description>民爵  一公士  因有爵命而与士卒不同，故称公士
 二上造  有成命于上
 三簪袅 四不更  不预更卒事
 五大夫  列位从大夫
官爵  六官大夫  又名国大夫
 七公大夫  又名列大夫
 八公乘  得乘公家之车
 九五大夫  大夫之尊
 十左庶长  庶长为众列之长
 十一右庶长 十二左更 十三中更 十四右更  主领更卒，部其役事
 十五少上造 十六大上造  主上造之士
 十七驷车庶长  乘驷马之车而为众长
 十八大庶长 十九关内侯  有侯号，居京畿，无国邑
 二十彻侯（通侯、列候）  彻侯金印紫绶，避武帝讳，曰通侯，或曰列侯，改所食国令长名相，又有家丞、门大夫、庶子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汉书百官公卿表</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E7%99%BE%E5%AE%98%E5%85%AC%E5%8D%BF%E8%A1%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E7%99%BE%E5%AE%98%E5%85%AC%E5%8D%BF%E8%A1%A8/</guid>
      <description>三公   相国、丞相（大司徒）
秦官​金印紫绶，掌丞天子助理万机。​有两长史，秩千石​秦有左右，高帝即位，置一丞相，十一年更名相国，绿绶。孝惠、高后置左右丞相，文帝二年复置一丞相。​哀帝元寿二年更名大司徒。
    太尉（大司马、将军）
秦官​金印紫授，掌武事。​有长史，秩千石。​武帝建元二年省。元狩四年初置大司马，以冠将军之号，宣帝地节三年置大司马，不冠将军，亦元印绶官属。成帝绥和元年初赐在司马金印紫绶，置官属，禄比丞相，去将军。哀帝建平二年复去大司马印绶、官属，冠将军如故。元寿二年复赐大司马印绶，置官属，去将军，位在司徒上。
    御史大夫（大司空、御史中丞）
秦官​位上卿，银印青绶，掌副丞相。一曰中丞，在殿中兰台，掌图籍秘书，外督部刺史，内领侍御史员十五人，受公卿奏事，举劾按章。​有两丞，秩千石。​成帝绶和元年更名大司空，金印紫绶，禄比丞相，置长史如中丞，官职如故。哀帝建平二年复为御史大夫，元寿二年复为大司空，御史中丞更名御史长史。
    太傅、太师、太保（古官三公）
古官​金印紫绶。​太傅，高后元年初置。后省，八年复置。哀帝元寿二年复置。位在三公上。太师、太保，平帝元始元年皆初置。太师位在太傅上，太保次太傅。
  九卿   奉常（太常、秩宗）
秦官​掌宗庙礼仪，有丞。​景帝中六年更名太常。王莽改太常曰秩宗。
  六令丞
  太乐
掌伎乐
    太祝
掌祭祀​景帝中六年更名太祝为祠祀，武帝太初元年更曰庙祀，初置太卜。
    太宰
掌膳食
    太史
掌天时星历
    太卜
掌占卜
    太医
掌医药
      两长丞</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汉书笔记</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6/</guid>
      <description>汉郊祀之事 汉之祭祀，初备五帝畤于高祖，至文帝而天下定，彼时始虑及郊祀，及新垣平之奸发，文帝遂怠于此。景帝无预于封禅事。武帝之时，祭祀之事浸淫，封禅及于诸山。其后淫祀渐颓，一则因帝王之好不同，二则因儒学之兴，儒者多持禁淫祀之论也。宣帝尚多有延续，元成之后则渐废诸祀，官祀大抵仅限于宗庙与五帝畤。至成帝之时，五帝畤亦迁至长安近郊，帝王巡祭之事遂息。王莽之时，大兴淫祀以佞神，冀寿命与社稷之延，方术机巧之人亦乘势而兴，不修民德而望神佑，何其缪甚？观诸帝之兴祀所求不同。文帝受诳而事不果，无以窥其心迹。武帝本好此道也，彼时之祭祀，神鬼无别，巫、鬼、神皆崇信之。武帝鼎湖病愈后尤甚，所求者遂并及长生之道，其道有两途：一则曰祠灶致物用炼不死之药，一则曰封禅泰山以效黄帝飞升，观其志，佞神而利己者也。昭帝祚短无论。宣帝所求者但丰登而已，究其原，一则宣帝出于民间，了此疾苦，二则武帝之后民弊，亟需丰登也。元帝崇儒学，且其时灾异频出，惶惶于罪己而不暇于求索。成帝无后，所求者唯继嗣而已。哀帝病痹，所求者体療也。王莽所求甚多，愈其速亡而已。
汉灾异论平议 灾异论本有所原，至汉独尊儒学而大兴。略论其流有四：一者为董子之学，其传自春秋公羊。其论以阴阳之说杂神谴之谈，其脉具而理疏，其论灾异，或究于天意，或感于气类，然论而不甚祥，演而不甚通。二者为京房之学，其传自易，亦杂糅术数。其说长于阴阳气变，理术皆备，以卦统天地阴阳之正，以灾异之象关卦变，推卦变以明其由。其论虽精而难学，人君难以窥其堂奥，更无论推而广之，故京房身死而学寝。三者为刘向之学，其传自尚书洪范五行。刘向于五行传而演之，以五行五事为人君之正，五事失常则五行不协，五行不协则现相应之妖祸眚祥。其说比附春秋及秦汉以来之灾异，较董子之学为祥而无京房之难，然虽祥而失之于精。四者为刘歆之学，其说欲合三子之学。刘歆继其父之学，主洪范五行说，而以阴阳易卦解妖祸之象，然其解常有不当，且无董子之纯亦无京房之精。
封禅事与长生 秦皇、汉武封禅事皆与长生相关，按汉书所述时论，以为秦皇封禅之事止于风雨，故长生之事亦为泡影。燕齐方士所论汉武者，以为其心精纯尚缺，故虽封禅而方仙之事不果。然则为何而封禅可致方仙？观其时之信仰或可知一二。秦汉之生死观：人生归长安里，死属泰山府。泰山关乎人生死之大事，故寿命之事不可不求之泰山。泰山之守为泰山府君，佛教东来之前，死者皆为泰山府君所掌，故死籍为其所录。秦汉之际鬼神无分，泰山府君生前为人，死后为鬼神，然其成鬼神之由尚不明。封禅之事秘而不宣，或为帝王与府君之约？府君除人君之死籍而人君予府君之神籍？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汉书新注</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E6%96%B0%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E6%96%B0%E6%B3%A8/</guid>
      <description>汉书新注 2018-05-18
汉家自有制度，本以霸王道杂之，奈何纯任德教，用周政乎！且俗儒不达时宜，好是古非今，使人眩于名实，不知所守，何足委任！
 2018-05-18
封外祖父平恩戴侯同产弟子中常侍许嘉为平恩侯，奉戴侯后。注此中常侍当非宦官，否则如何能奉人后？
 2018-05-18
诏曰：“盖闻贤圣在位，阴阳和，风雨时，日月光，星辰静，黎庶康宁，考终阙命。今朕恭承天地，托于公侯之上，明不能烛，德不能绥，灾异并臻，连年不息。乃二月戊午，地震于陇西郡，毁落太上皇庙殿壁木饰，坏败豲道县城郭官寺及民室屋，压杀人众。山崩地裂，水泉涌出。天惟降灾，震惊朕师。治有大亏，咎至于斯。夙夜兢兢，不通大变，深惟郁悼，未知其序。间者岁数不登，元元困乏，不胜饥寒，以陷刑辟，朕甚闵（悯）之。郡国被地动灾甚者无出租赋。赦天下。有可蠲除减省以便万姓者，条奏，毋有所讳。丞相、御史、中二千石举茂材异等直言极谏之士，朕将亲览焉。”注前此诸帝于灾异但求对策，所谓惠民求谏而已，元帝时则多罪己之语，可谓惑于儒学而迷于儒术之用也，宣帝所言不虚。
 2018-05-19
十二月，罢部刺史，更置州牧，秩二千石。注州牧之制自此始
 2018-05-19
待诏夏贺良等言赤精子之谶，汉家历运中衰，当再受命，宜改元易号。诏曰：“汉兴二百载，历数开元。皇天降非材之佑，汉国再获命之符，朕之不德，曷敢不通！夫基事之元命，必与天下自新，其大赦天下。以建平二年为太初元将元年。号曰陈圣刘太平皇帝。漏刻以百二十为度。”注汉家改命之谶自此始，此托赤精子。
 2018-05-19
四年春，大旱。关东民传行西王母筹，经历郡国，西入关至京师。民又会聚祠西王母，或夜持火上屋，击鼓号呼相惊恐。注成帝时多有民反，至哀帝时则民间多行妖言，夏贺良所言或为民间妖言上闻，盖值世之衰，妖言多盛行于世，上不止而反信之，无怪乎世之当衰也。
 2018-05-20
天下吏比二千石以上年老致仕者，参（叁）分故禄，以一与之，终其身。注退休金
 2018-05-21
时大城名都民人散亡，户口可得而数裁（才）什二三，是以大侯不过万家，小者五六百户。
 2018-05-21
故逮文、景四五世间，流民既归，户口亦息，列侯大者至三四万户，小国自倍，富厚如之。
 2018-05-21
爵以功为先后，官用能为次序。
 2018-05-21
至乎孝武，元功宿将略尽。会上亦兴文学，进拔幽隐，公孙弘自海濒而登宰相，于是宠以列侯之爵。又畴咨前代，询问耆老，初得周后，复加爵邑。自是之后，宰相毕侯矣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>廿二史札记</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%BB%BF%E4%BA%8C%E5%8F%B2%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%BB%BF%E4%BA%8C%E5%8F%B2%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</guid>
      <description>廿二史札记 2018-05-01
自战国豫让、聂政、荆轲、侯嬴之徒，以意气相尚，一意孤行，能为人所不敢为，世竞慕之。其后贯高、田叔、朱家、郭解辈，徇人刻己，然诺不欺，以立名节。驯至东汉，其风益盛。盖当时荐举征辟，必采名誉，故凡可以得名者，必全力赴之，好为苟难，遂成风俗。
 2018-05-01
盖其时轻生尚气己成习俗，故志节之士好为苟难，务欲绝出流辈，以成卓特之行，而不自知其非也。然举世以此相尚，故国家缓急之际，尚有可恃以搘拄倾危。昔人以气节之盛，为世运之衰，而不知并气节而无之，其衰乃更甚也！
 2018-05-01
盖东汉风气，本以名行相尚，迨朝政日非，则清议益峻。号为正人者，指斥权奸，力持正论。由是其名益高，海内希风附响，惟恐不及。而为所贬訾者，怨恨刺骨，日思所以倾之。此党祸之所以愈烈也。
 2018-05-01
盖其时宦官之为民害最烈，天下无不欲食其肉，而东汉士大夫以气节相尚，故各奋死与之搘拄，虽湛宗灭族，有不顾焉。至唐则仅有一刘蕡对策，恳切言之。明则刘瑾时，仅有韩文、蒋钦等数人，魏忠贤时，仅有杨涟、左光斗、魏大中、缪昌期、李应昇、周顺昌等数人，其余乾儿义子建生祠、颂九千岁者，且遍於搢绅，此亦可以观世变也。
 2018-05-08
汉制：大臣剑履上殿者，例带木剑，不得有兵刃。
 2018-05-10
其待士大夫可谓厚矣。惟其给赐优裕，故入仕者不复以身家为虑，各自勉其治行。观於真、仁、英诸朝名臣辈出，吏治循良。及有事之秋，犹多慷慨报国。绍兴之支撑半壁，德佑之毕命疆场，历代以来，捐躯徇国者，惟宋末独多，虽无救於败亡，要不可谓非养士之报也。然给赐过优，究於国计易耗，恩逮於百官者，惟恐其不足；财取於万民者，不留其有余，此宋制之不可为法者也。
 2018-05-10
统观南宋之取民，盖不减於唐之旬输月送，民之生於是时者，不知何以为生也。
 2018-05-13
大概国初时，正宫皇后所生，虽非冢嫡，亦称太子，其余则称王。中叶以後，则非正宫所生，亦称太子，而命为继体者，则称皇太子。
 2018-05-14
洪武以来，吏治澄清者百余年，当英宗、武宗之际，内外多故，而民心无土崩之虞，由吏鲜贪残故也。嘉隆以後，吏部考察之法徒为具文，而人皆不自顾惜，抚按之权太重，举劾惟贿是视，而人皆贪墨以奉上司，於是吏治日媮，民生日蹙，而国亦遂以亡矣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>容斋随笔</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%AE%B9%E6%96%8B%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%AE%B9%E6%96%8B%E9%9A%8F%E7%AC%94/</guid>
      <description>容斋随笔 2018-04-17
动者谓爻之变也，坤不动则已，动则阳刚见焉。在初为《复》，在二为《师》，在三为《谦》，自是以往皆刚也。
 2018-04-17
君子不以无位为患，而以无所立为患；不以莫已知为患，而以求为可知为患。第四句盖承上文言之。夫求之有道，若汲汲然求为可知，则亦无所不至矣。
 2018-04-19
顾长康画人物，不点目睛，曰：“传神写照正在阿堵中。”犹言“此处”也。
 2018-04-19
至今吴中人语言尚多用宁馨字为问，犹言“若何”也。
 2018-04-19
今人喷嚏不止者，必豿唾祝云“有人说我”，妇人尤甚。予按《终风》诗：“寤言不寐，愿言则嚏。”郑氏笺云：“我其忧悼而不能寐，女思我心如是，我则嚏也。今俗人嚏，云‘人道我’，此古之遗语也。”乃知此风自古以来有之。
 2018-04-20
易举正唐苏州司户郭京有《周易举正》三卷，云：“曾得王辅嗣、韩康伯手写注定传授真本，比校今世流行本及国学、乡贡举人等本，或将经入注，用注作经，小象中间以下句，反居其上，爻辞注内移，后义却处于前，兼有脱遗，两字颠倒谬误者，并依定本举正其讹，凡一百三节。”今略取其明白者二十处载于此：《坤》初六：“履霜坚冰至。象曰：履霜，阴始凝也，驯致其道，至坚冰也。”今本于象文“霜”之下误增“坚冰”二字。《屯》六三象曰：“即鹿无虞何？以从禽也。”今本脱“何”字。《师》六五：“田有禽，利执之，无咎。”元本“之”字行书向下引脚，稍类“言”字，转写相仍，故误作“言，观注义亦全不作“言”字释也。《比》九五象曰：“失前禽，舍逆取顺也。”今本误倒其句。《贲》：“亨，不利有攸往。”今本“不”字误作“小”字。“刚柔交错，天文也；文明以止，人文也。”注云：“刚柔交错而成文焉，天之文也。”今本脱“刚柔交错”一句。《坎》卦“习坎”上脱“坎”字。《姤》：“九四，包夫鱼。”注：“二有其鱼，故失之也。”今本误作“无鱼”。《蹇》：“九三，往蹇来正。”今本作“来反”。《困》初六象曰：“入于幽谷，不明也。”今本“谷”字下多“幽”字。《鼎》彖：“圣人亨以享上帝，以养圣贤。”注云：“圣人用之，上以享上帝而下以养圣贤。”今本正文多“而大亨”三字，故注文亦误增“大亨”二字。《震》彖曰：“不丧匕鬯”一句。《渐》象曰：“君子以居贤德，善风俗。”注云：“贤德以止巽则居，风俗以止巽乃善。”今本正文脱“风”字。《丰》九四象：“遇其夷主，吉，志行也。”今文脱“志”字。《中孚》彖：“豚鱼吉，信及也。”今本“及”字下多“豚鱼”二字。《小过》彖：“柔得中，是以可小事也。”今本脱“可”字，而“事”字下误增“吉”字。六五象曰：“密云不雨，已止也。”注：“阳已止下故也。”今本正文作“已上”，故注亦误作“阳已上故止也”。《既济》彖曰：“《既济》，亨小，小者亨也。”今本脱一“小”字。《系辞》：“二多誉，四多惧。”注云：“惧，近也。”今本误以“近也”字为正文，而注中又脱“惧”字。《杂卦》：“蒙稚而著。”今本“稚”误作“杂”字。予顷于福州《道藏》中见此书而传之，及在后省见晁公武所进《易解》，多引用之，世罕有其书也。注多有可取之处，可备参考
 2018-04-22
退之自言：作为文章，上规姚、姒、《盘》、《诰》、《春秋》、《易》、《诗》、《左氏》、《庄》、《骚》、太史、子云、相如，闳其中而肆其外。
 2018-04-22
柳子厚自言：每为文章，本之《书》、《诗》、《礼》、《春秋》、《易》，参之《谷梁氏》以厉其气，参之《孟》、《荀》以畅其支，参之《庄》、《老》以肆其端，参之《国语》以博其趣，参之《离骚》以致其幽，参之太史公以著其洁。
 2018-04-22
汉自武帝以后，丞相无爵者乃封候，其次虽御史大夫，亦不以爵封为闲。唯太常一卿，必以见候居之，而职典宗庙园陵，动辄得咎，由元狩以降，以罪废斥者二十人。意武帝阴欲损候国，故使居是官以困之尔。
 2018-04-23
朋友之义甚重。天下之达道五：君臣、父子、兄弟、夫妇而至朋友之交。故天子至于庶人，未有不须友以成者。“天下俗薄，而朋友道绝”见于《诗》：“不信乎朋友，弗获乎上。”见于《中庸》、《孟子》；“朋友信之”，孔子之志也；“车马衣裘，与朋友共，”子路之志也；“与朋友交而信”，曾子之志也。《周礼》六行，五日任，谓信于友也。汉、唐以来，犹有范张、陈雷、元白、刘柳之徒，始终相与，不以死生贵贱易其心。本朝百年间，此风尚存。呜呼，今亡矣！
 2018-04-24
《易》卦辞称“利涉大川”者七，“不利涉”者一。爻辞称“利涉”者二，“用涉”者一，“不可涉”者一。《需》、《讼》、《未济》，指《坎》体而言。《益》、《中孚》，指《巽》体而言。《涣》指《坎》、《巽》而言。盖《坎》为水，有大川之象；而《巽》为木，木可为舟楫以济川。
 2018-04-25
士之处世，视富贵利禄，当如优伶之为参军，方其据几正坐，噫呜诃禘，群优拱而听命，戏罢则亦已矣。见纷华盛丽，当如老人之抚节物。以上元，清明言之，方少年壮盛，昼夜出游，若恐不暇，灯收花暮，辄怅然移日不能忘；老人则不然，未尝置欣戚于胸中也。睹金珠珍玩，当如小儿之弄戏剧，方杂然前陈，疑若可悦，即委之以去，了无恋想。遭横逆机阱，当如醉人之受骂辱，耳无所闻，目无所见，酒醒之后，所以为我者自若也，何所加损哉？
 2018-04-26
释氏以正、五、九月为“三长月”，故奉佛者皆菇素</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陔余丛考</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E9%99%94%E4%BD%99%E4%B8%9B%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E9%99%94%E4%BD%99%E4%B8%9B%E8%80%83/</guid>
      <description>陔余丛考  2018-01-07
明是《说卦》已亡，而后人杂取以补之者，则《说卦》之原文久缺也。
 2018-01-07
三正迭建，固不始于三代矣。
 2018-01-08
然则书王不书王，本据旧史之周月、鲁月为定。旧史所纪用周正则书王，旧史所纪非周正则不书王。
 2018-01-08
孔子修《春秋》必书&amp;quot;春王正月&amp;rdquo;，实以是时列侯多不用周正，故特著之，言此乃王之正月也。
 2018-01-08
《夏小正》一书实《月令》所本，其曰《夏小正》者，盖周改朔之后，此书仍听其行之民间，以便民事，而实非本朝之制，故谓之夏小正，以别于周正耳。
 2018-01-08
列国各自纪元，汉初犹然。
 2018-01-08
《左传》所本，采择甚多，盖古者史官有简策、简牍二种，杜预序所谓《周礼》史官掌邦国四方之事，诸侯亦各有国史，大事书之于策，小事简牍而已。
 2018-01-09
亲老归养之制，盖即晋时所定也。
 2018-01-11
本纪、世家非迁所创，而列传则创自迁耳。
 2018-01-14
秦及汉初但改岁首，而未改月次，盖以建亥之月为正朔，而建寅之月仍为正月也。
 2018-01-15
商、周虽改建丑、建子，而三正仍自兼行不特〔悖〕，如《尚书大传》所云王者存二代之后，听其仍用国宗旧朔也。民间稼穑之事，盖亦听以夏正从事。夫迨失习用既久，周室衰微，不复颁朔，遂但知有夏正，而并忘本朝之正朔。故朝廷虽行周正于上，民间自行夏正于下。至战国而列国，亦无不用夏正矣。此所以夏正、周正之错见于经书也。
 2018-01-15
盖因周制王畿内有县，故仿之，每得一地，即置县，以为畿内地
 2018-01-15
古时县大而郡小，战国以后则郡大而县小。
 2018-01-15
天下官员尽归部选之制，实自隋始也。唐时亦尚兼用汉制。
 2018-01-15
直至有宋，州郡不得专杀之例始严。
 2018-01-15
宋时州县亦尚有专杀之例也。
 2018-01-15
旧制，公卿、二千石、刺史不得行三年丧，由是并废丧礼。
 2018-01-15
终汉之世，行丧不行丧迄无定制。
 2018-01-15
晋时大臣亦不行三年丧，至郑默奏请始定终丧之制也。
 2018-01-15
其时凡赐谥者，本皆列侯，故皆云某侯，而未有称伯、子、男者。六朝时，则又按其官位之大小而分别王、公、侯、伯、子。
 2018-01-16
唐、宋时谥犹兼美恶也。近代有谥者，但于美谥之中稍存轻重，而无复加以恶谥者。盖古时三品以上，例皆赠谥，而其人之贤否不同，故考行易名，不能无褒贬。近代大臣身殁，其应赠谥与否，礼部必先奏请，请而得谥，其人必为朝廷所眷惜之人，其谥自有褒无贬也。
 2018-01-16
夷三族，本秦之酷法，汉文帝始除收帑相坐律。然景帝于晁错，武帝于郭解、主父偃等，犹皆族诛。沿及三国、六朝，此刑不废，而元魏尤最惨。
 2018-01-16
北魏之制，百官皆无禄。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>琴史</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E7%90%B4%E5%8F%B2/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E7%90%B4%E5%8F%B2/</guid>
      <description>琴史 2017-12-29
和乐而作者，命其曲曰畅。畅者，言其道之美畅，犹不敢自安，不骄不溢，好礼不以畅其意也。其遇闭塞忧愁而作者，命其曲曰操。操者，言遇灾遭害，困厄穷迫，虽怨恨失意，犹守礼义，不惧不慑，乐道而不失其操者也。
 2017-12-30
畅则和畅，操则立操，引则引说其事，吟则吟咏其事，弄则习弄之，调则调理之</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古代天文历法释证</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E5%A4%A9%E6%96%87%E5%8E%86%E6%B3%95%E9%87%8A%E8%AF%81/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E5%A4%A9%E6%96%87%E5%8E%86%E6%B3%95%E9%87%8A%E8%AF%81/</guid>
      <description>古代天文历法释证  2017-07-14 12:03:24
汉代古历流传下来的有：黄帝历、颛顼历、夏历、殷历、周历和鲁历，总称六历。
 2017-07-14 12:02:56
秦王朝采用颛顼历，由皇帝颁布，使臣民奉行，废除其余五历。
 2017-07-14 23:49:46
邓平、落下闳两位历家是怎样解释这个“八十一分律历”的数据呢？他俩是把黄钟律管的长度“八寸十分一”，“九九八十一以为宫”的“律”，和太初历的基本数据“日法八十一”的“历”，两者因为这八十一的数字是相同的，就在这八十一的数字上钻进去，进行阐发了。这太初历的“日法八十一”的数据是来自“黄钟之律”，“九九八十一以为宫”的数据啊！这是数字上的巧合，他俩却把它阐发为必然性的内在联系了。
 2017-07-14 23:51:25
以律起历</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曾有西风半点香</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%9B%BE%E6%9C%89%E8%A5%BF%E9%A3%8E%E5%8D%8A%E7%82%B9%E9%A6%99/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%9B%BE%E6%9C%89%E8%A5%BF%E9%A3%8E%E5%8D%8A%E7%82%B9%E9%A6%99/</guid>
      <description>曾有西风半点香  2017-05-24 16:44:42
佛陀在印度，是一位由苦修者而成就的觉悟者，在很长的时期内，本土是没有图像的。这时候用来象征佛陀的或是菩提树，或是伞盖、坐具。
 2017-05-26 16:47:54
全部垂落者，帷；连绵相延又分段挽结者，幔。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三国志</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97%E8%A3%B4%E6%B3%A8%E6%9C%AC/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97%E8%A3%B4%E6%B3%A8%E6%9C%AC/</guid>
      <description>三国志(裴注本)  2017-03-12 00:14:46
破贼文书，旧以一为十，及渊上首级，如其实数。太祖问其故，渊曰：“夫征讨外寇，多其斩获之数者，欲以大武功，且示民听也。河间在封域之内，银等叛逆，虽克捷有功，渊窃耻之。”太祖大悦，迁魏郡太守。
注：
旧时战功多以一为十者，故史书所言诸多不实，然依渊言，此亦有其用也。
 2017-03-21 17:04:06
自魏初徵士敦煌周生烈，明帝时大司农弘农董遇等，亦历注经传，颇传於世
注：
此条注文所述太学之况甚可留意
 2017-03-21 17:02:11
凡有天下者，莫不贵尚敦朴忠信之士，深疾虚伪不真之人者，以其毁教乱治，败俗伤化也。近魏讽则伏诛建安之末，曹伟则斩戮黄初之始。伏惟前后圣诏，深疾浮伪，欲以破散邪党，常用切齿；而执法之吏皆畏其权势，莫能纠擿，毁坏风俗，侵欲滋甚。窃见当今年少，不复以学问为本，专更以交游为业；国士不以孝悌清脩为首，乃以趋势游利为先。合党连群，互相褒叹，以毁訾为罚戮，用党誉为爵赏，附己者则叹之盈言，不附者则为作瑕衅。至乃相谓‘今世何忧不度邪，但求人道不勤，罗之不博耳；又何患其不知己矣，但当吞之以药而柔调耳。’又闻或有使奴客名作在职家人，冒之出入，往来禁奥，交通书疏，有所探问。凡此诸事，皆法之所不取，刑之所不赦，虽讽、伟之罪，无以加也。
注：
魏末虚浮之风
 2017-03-22 19:11:39
夫学者，治乱之轨仪，圣人之大教也。自黄初以来，崇立太学二十馀年，而寡有成者，盖由博士选轻，诸生避役，高门子弟，耻非其伦，故无学者。虽有其名而无其人，虽设其教而无其功。宜高选博士，取行为人表，经任人师者，掌教国子。依遵古法，使二千石以上子孙，年从十五，皆入太学。明制黜陟荣辱之路；其经明行修者，则进之以崇德；荒教废业者，则退之以惩恶；举善而教不能则劝，浮华交游，不禁自息矣。阐弘大化，以绥未宾；六合承风，远人来格。此圣人之教，致治之本也。
注：
太学之实况，无善学之师，有避役之徒，虽有其名而无其人
 2017-03-23 23:07:31
时公卿以下大议损益，恕以为“古之刺史，奉宣六条，以清静为名，威风著称，今可勿令领兵，以专民事。”
注：
时或有刺史领兵之事，杜恕此论，盖欲使军功民事分立也，后谏吕昭领兵事亦以此。
 2017-03-23 23:23:35
！今之学者，师商、韩而上法术，竞以儒家为迂阔，不周世用，此最风俗之流弊，创业者之所致慎也。
注：
文帝之时，学者多尚法而弃儒。
 2017-03-23 23:39:39
今者朝臣不自以为不能，以陛下为不任也；不自以为不智，以陛下为不问也。陛下何不遵周公之所以用，大舜之所以去？使侍中、尚书坐则侍帷幄，行则从华辇，亲对诏问，所陈必达，则群臣之行，能否皆可得而知；忠能者进，闇劣者退，谁敢依违而不自尽？以陛下之圣明，亲与群臣论议政事，使群臣人得自尽，人自以为亲，人思所以报，贤愚能否，在陛下之所用。以此治事，何事不办？以此建功，何功不成？
注：
恕此意以为帝无亲问政事，一任侍中、尚书以为中转，外托以密事，实则开奸尻之门，于政事多有弊端。君不得识臣之能与忍，臣有良谏不得直达天听，则政有不任之人，朝无骨鯁之臣，良可戒也。
 2017-03-24 01:10:01
乐详
注：
乐详于太学及春秋左氏传之学甚有影响，见注文。杜氏左传之学或始于此。
 2017-03-28 12:26:45
禁徐整行队，鸣鼓而还。未至太祖所，道见十馀人被创裸走，禁问其故，曰：“为青州兵所劫。”初，黄巾降，号青州兵，太祖宽之，故敢因缘为略。
注：
青州兵虽为曹公所用，然一时亦难制也。
 2017-03-28 17:03:23
与曹休讨吴贼，破吕范於洞浦，徵为执金吾，位特进。每有军事，帝常咨访焉。
注：
臧霸所领或即青州兵，本为贼兵耳，桀骜难驯，趋利而从，以曹公之威尚足以制之，闻曹公之薨则人心思变也，当此之时，不知臧霸何以自持。见注文。
 2017-03-30 16:15:13
魏氏王公，既徒有国土之名，而无社稷之实，又禁防壅隔，同於囹圄；位号靡定，大小岁易；骨肉之恩乖，常棣之义废。为法之弊，一至于此乎！
注：
魏氏之败良有以也，魏武之时，曹彰尚能逞其用力，建勋于时，何以禪代之后，身为藩王而爪牙无得而申，以致愤懑至死。陈思数请而终身禄禄，此或因文帝器量之狭所致。惜乎曹公享年之不永，若假以时日，或功成身退，一世清名，或建制奠基以享绵祚，以曹公之格局，后世不至于此也。
 2017-03-31 13:31:53</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国制度史</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%88%B6%E5%BA%A6%E5%8F%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%88%B6%E5%BA%A6%E5%8F%B2/</guid>
      <description>中国制度史  2017-03-25 12:33:04
然则官字古义与今不同，今所谓官，皆为政事所自出，古则政出于朝，官特为庋藏之处，与府库同耳。盖古者政简，不须分司而理，故可合谋之于朝。后世政治日繁，势须分职，而特设之机关遂多，各机关必皆有文书，故遂以藏文书之处之名名之也。
 2017-03-25 12:33:30
然则司政令者不居官，居官者不司政令，故官在古代不尊，所尊者为爵。
 2017-03-25 12:34:00
《檀弓》谓士之有诔，自县贲父始。诔所以作谥，明古者大夫有谥，士无谥。生无爵，则死无谥，明大夫为爵，士不为爵也。
 2017-03-25 12:32:37
则任事十年，乃得为大夫矣，所谓“任官然后爵之”也。
 2017-03-25 12:35:31
禄指土田言，故代耕所廪，不为禄也。
 2017-03-25 12:35:25
坐于上为有位，立于下为无位，必爵为大夫，然后有田，则所谓位定然后禄之也。
 2017-03-25 12:42:09
三公之职，诸书皆云司马、司徒、司空。
 2017-03-25 12:43:34
古文家谓天子立三公，曰太师、太傅、太保，与王同职。又立三少以为之二，曰少师、少傅、少保，是为三孤。冢宰、司徒、宗伯、司马、司寇、司空，是为六卿（古《周礼》说见《五经异义》。
 2017-03-25 12:44:47
撰《周官》者盖杂取古代制度纂辑之，而未计及其不相合。汉武谓为渎乱不验之书，良有以也。
 2017-03-25 13:00:17
古官因事而名，司其事者即可称之，不关体制也。如司徒、司马为王国之官，然《檀弓》云：“孟献子之丧，司徒旅归四布。”《左》昭二十五年“叔孙氏之司马鬷戾”，是大夫家亦有司徒、司马也。大夫家亦有宰，但不称冢宰而已
 2017-03-25 13:03:25
今文家云：“古八家而为邻，三邻而为朋，三朋而为里，五里而为邑，十邑而为都，十都而为师，州十有二师焉。”（《尚书•大传》）又曰：“一里八十户，八家共一巷。”（《公羊》宣十五年《解诂》）与井田之制相合。古文则乡以五家为比，比有长；五比为闾，闾有胥；四闾为族，族有师；五族为党，党有正；五党为州，州有长；五州为乡，乡有大夫。遂以五家为邻，邻有长；五邻为里，里有宰；四里为酂，酂有长；五酂为鄙，鄙有师；五鄙为县，县有正；五县为遂，遂有大夫（《周官》。
 2017-03-25 13:07:01
疑古代国中之人充兵，用什伍之制，野外之人为农，依井田编制也
 2017-03-25 17:41:01
爵禄内官与外诸侯无异，所异者世袭与不世袭耳。然其后内官亦多世袭，则事实为之，而非法本如此也
 2017-03-25 17:50:17
秦制掌丞天子，助理万机者为丞相（秦有左右，高帝即位，置一丞相。十一年，更名相国。孝惠、高后时，置左右丞相。文帝二年，复为一丞相）。丞相之二为御史大夫。主兵者曰太尉，汉初仍之，哀帝时乃改太尉为司马，丞相为司徒，御史大夫为司空，其议建自何武，盖行今文经说也（后汉同，唯改大司马为太尉）。
 2017-03-25 22:59:44
汉世自改三公之后，权转移于尚书。而曹操欲揽大权，仍废三公而置丞相，可见总揆之职，不宜分立案司，而事之克举与否，初不系设司之多寡矣）。
 2017-03-25 23:30:35
奉常（秦官。掌宗庙礼仪。景帝中六年，更名太常）、郎中令（秦官。掌宫、殿、掖门户。武帝更名光禄勋）、卫尉（秦官。掌宫门卫屯兵）、太仆（秦官。掌舆马）、廷尉（秦官。掌刑辟。景帝哀帝皆尝改为大理，旋复故）、典客、宗正、治粟内史、少府，皆中央政府分理众事之官，汉以为九卿，分属三公（奉常、郎中令、卫尉，太尉所部。太仆、廷尉、大鸿胪，司徒所部。宗正、大司农、少府，司空所部。此亦取应经说而已，无他义）。又有将作少府（秦官。掌治宫室。景帝更名将作大匠）、典属国（秦官。掌蛮夷降者。成帝省并大鸿胪）、水衡都尉（武帝置掌上林苑，后汉省）、大子太傅、少傅、詹事（秦官。掌皇后、太子家。成帝省，并属大长秋）、长信詹事（掌皇太后家。景帝更名长信少府，平帝更名长乐少府）、将行（秦官。景帝中六年，更名大长秋。或用中人，或用士人）等。
 2017-03-25 23:39:13
武官通称尉。太尉、卫尉外，有中尉（秦官。掌徼循京师。武帝更名执金吾）、护军都尉（秦官。武帝元狩四年，属大司马。成帝绥和元年，居大司马府，比司直。哀帝元寿元年，更名司寇。平帝元始元年，更名护军。按：高帝以陈平为护军中尉，即此官，主护诸将，故人谗平受诸将金，多者得善处，少者得恶处也。魏晋以后为护军将军，主武官选）、司隶校尉（武帝征和四年初置。持节，从中都官徒千二百人，捕巫蛊，督大奸猾。后罢其兵，察三辅、三河、弘农。哀帝属大司空，比司直。后汉时领州一，郡七，比刺史）、城门校尉（掌京师城门屯兵）。
 2017-03-25 23:39:54</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>史记三家注</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%8F%B2%E8%AE%B0%E4%B8%89%E5%AE%B6%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%8F%B2%E8%AE%B0%E4%B8%89%E5%AE%B6%E6%B3%A8/</guid>
      <description>史記三家註  2016-08-18 14:57:24
禮，上事天，下事地，尊先祖而隆君師，是禮之三本也。
 2016-09-26 19:39:56
以高祖十月始至霸上，因故秦時本以十月為歲首，弗革。推五德之運，以為漢當水德之時，尚黑如故。〔二〕吹律調樂，入之音聲，及以比定律令。〔三〕
 2016-09-26 19:44:38
蒼為丞相十餘年，魯人公孫臣上書言漢土德時，其符有黃龍當見。詔下其議張蒼，張蒼以為非是，罷之。其後黃龍見成紀，於是文帝召公孫臣以為博士，草土德之曆制度，更元年。張丞相由此自絀，謝病稱老。
 2016-09-28 12:59:36
相與信為任，同是非為俠。
 2016-09-29 12:35:50
內史，周官，秦因之，掌治京師。景帝分置左內史。武帝太初元年，更名京兆尹，左內史名左馮翊也。
 2016-10-03 16:49:15
蔡為人在下中，〔二〕名聲出廣下甚遠，然廣不得爵邑，官不過九卿，而蔡為列侯，位至三公。
注：
人物品评制度岂西汉时已有乎？
 2016-10-03 16:57:13
廣嘗與望氣王朔燕語，曰：「自漢擊匈奴而廣未嘗不在其中，而諸部校尉以下，才能不及中人，然以擊胡軍功取侯者數十人，而廣不為後人，〔三〕然無尺寸之功以得封邑者，何也？豈吾相不當侯邪？且固命也？」朔曰：「將軍自念，豈嘗有所恨乎？」廣曰：「吾嘗為隴西守，羌嘗反，吾誘而降，降者八百餘人，吾詐而同日殺之。至今大恨獨此耳。」朔曰：「禍莫大於殺已降，此乃將軍所以不得侯者也。」
注：
此与白起事近</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>