<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>言窟</title>
    <link>http://example.org/</link>
    <description>Recent content on 言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://example.org/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>http://example.org/digest/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97%E8%A3%B4%E6%B3%A8%E6%9C%AC/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/digest/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97%E8%A3%B4%E6%B3%A8%E6%9C%AC/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/digest/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97%E8%A3%B4%E6%B3%A8%E6%9C%AC/ -&lt;h2 id=&#34;三国志--裴注本&#34;&gt;三国志(裴注本)&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-12 00:14:46&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;破贼文书，旧以一为十，及渊上首级，如其实数。太祖问其故，渊曰：“夫征讨外寇，多其斩获之数者，欲以大武功，且示民听也。河间在封域之内，银等叛逆，虽克捷有功，渊窃耻之。”太祖大悦，迁魏郡太守。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;旧时战功多以一为十者，故史书所言诸多不实，然依渊言，此亦有其用也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-21 17:04:06&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自魏初徵士敦煌周生烈，明帝时大司农弘农董遇等，亦历注经传，颇传於世&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此条注文所述太学之况甚可留意&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-21 17:02:11&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凡有天下者，莫不贵尚敦朴忠信之士，深疾虚伪不真之人者，以其毁教乱治，败俗伤化也。近魏讽则伏诛建安之末，曹伟则斩戮黄初之始。伏惟前后圣诏，深疾浮伪，欲以破散邪党，常用切齿；而执法之吏皆畏其权势，莫能纠擿，毁坏风俗，侵欲滋甚。窃见当今年少，不复以学问为本，专更以交游为业；国士不以孝悌清脩为首，乃以趋势游利为先。合党连群，互相褒叹，以毁訾为罚戮，用党誉为爵赏，附己者则叹之盈言，不附者则为作瑕衅。至乃相谓‘今世何忧不度邪，但求人道不勤，罗之不博耳；又何患其不知己矣，但当吞之以药而柔调耳。’又闻或有使奴客名作在职家人，冒之出入，往来禁奥，交通书疏，有所探问。凡此诸事，皆法之所不取，刑之所不赦，虽讽、伟之罪，无以加也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;魏末虚浮之风&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-22 19:11:39&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫学者，治乱之轨仪，圣人之大教也。自黄初以来，崇立太学二十馀年，而寡有成者，盖由博士选轻，诸生避役，高门子弟，耻非其伦，故无学者。虽有其名而无其人，虽设其教而无其功。宜高选博士，取行为人表，经任人师者，掌教国子。依遵古法，使二千石以上子孙，年从十五，皆入太学。明制黜陟荣辱之路；其经明行修者，则进之以崇德；荒教废业者，则退之以惩恶；举善而教不能则劝，浮华交游，不禁自息矣。阐弘大化，以绥未宾；六合承风，远人来格。此圣人之教，致治之本也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;太学之实况，无善学之师，有避役之徒，虽有其名而无其人&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-23 23:07:31&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时公卿以下大议损益，恕以为“古之刺史，奉宣六条，以清静为名，威风著称，今可勿令领兵，以专民事。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时或有刺史领兵之事，杜恕此论，盖欲使军功民事分立也，后谏吕昭领兵事亦以此。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-23 23:23:35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;！今之学者，师商、韩而上法术，竞以儒家为迂阔，不周世用，此最风俗之流弊，创业者之所致慎也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文帝之时，学者多尚法而弃儒。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-23 23:39:39&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今者朝臣不自以为不能，以陛下为不任也；不自以为不智，以陛下为不问也。陛下何不遵周公之所以用，大舜之所以去？使侍中、尚书坐则侍帷幄，行则从华辇，亲对诏问，所陈必达，则群臣之行，能否皆可得而知；忠能者进，闇劣者退，谁敢依违而不自尽？以陛下之圣明，亲与群臣论议政事，使群臣人得自尽，人自以为亲，人思所以报，贤愚能否，在陛下之所用。以此治事，何事不办？以此建功，何功不成？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恕此意以为帝无亲问政事，一任侍中、尚书以为中转，外托以密事，实则开奸尻之门，于政事多有弊端。君不得识臣之能与忍，臣有良谏不得直达天听，则政有不任之人，朝无骨鯁之臣，良可戒也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-24 01:10:01&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乐详&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乐详于太学及春秋左氏传之学甚有影响，见注文。杜氏左传之学或始于此。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-28 12:26:45&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;禁徐整行队，鸣鼓而还。未至太祖所，道见十馀人被创裸走，禁问其故，曰：“为青州兵所劫。”初，黄巾降，号青州兵，太祖宽之，故敢因缘为略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;青州兵虽为曹公所用，然一时亦难制也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-28 17:03:23&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与曹休讨吴贼，破吕范於洞浦，徵为执金吾，位特进。每有军事，帝常咨访焉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;臧霸所领或即青州兵，本为贼兵耳，桀骜难驯，趋利而从，以曹公之威尚足以制之，闻曹公之薨则人心思变也，当此之时，不知臧霸何以自持。见注文。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-30 16:15:13&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;魏氏王公，既徒有国土之名，而无社稷之实，又禁防壅隔，同於囹圄；位号靡定，大小岁易；骨肉之恩乖，常棣之义废。为法之弊，一至于此乎！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;魏氏之败良有以也，魏武之时，曹彰尚能逞其用力，建勋于时，何以禪代之后，身为藩王而爪牙无得而申，以致愤懑至死。陈思数请而终身禄禄，此或因文帝器量之狭所致。惜乎曹公享年之不永，若假以时日，或功成身退，一世清名，或建制奠基以享绵祚，以曹公之格局，后世不至于此也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-31 13:31:53&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当今之务，宜君臣上下，并用筹策，计校府库，量入为出。深思句践滋民之术，由恐不及，而尚方所造金银之物，渐更增广，工役不辍，侈靡日崇，帑藏日竭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明帝之时，天下不裕，而兴诸多造作，祖宗之基日薄，然晋世侈汰之风不知始于何时也，或魏世即已有之？武帝之时，天下承乱，多俭素之臣，加之武帝无此奢浮之气，时俗当不至于此也。承天下之弊乱，忽为暴富，感人生之艰辛，叹韶华之不永，及时行乐者或易为奢？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-02 15:17:50&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;秦始罢侯置守，设官分职，不与古同。汉、魏因循，以至于今。然儒生学士，咸欲错综以三代之礼，礼弘致远，不应时务，事与制违，名实未附，故历代而不至於治者，盖由是也。欲大改定官制，依古正本，今遇帝室多难，未能革易”&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-02 16:20:31&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;及即王位，封群昌武亭侯，徙为尚书。制九品官人之法，群所建也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九品之制，陈群所建&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-03 12:41:00&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谥曰贞侯&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;婚紧禁之俗，见注文&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-04 11:44:10&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毓於人及选举，先举性行，而后言才。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;才性之别，时固有所分歧。以为当乱世用才，事大于德也，治世则当以性为先，防微邪之渐也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-04 11:51:33&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;才所以为善也，故大才成大善，小才成小善。今称之有才而不能为善，是才不中器也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此以性统才，持才性一之论也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-04 14:18:15&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;魏世事统台阁，重内轻外，故八座尚书，即古六卿之任也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-06 21:57:17&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后年遂为司空，封安阳亭侯，邑六百户。三公封列侯，自林始也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-06 22:14:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;魏初，三公无事，又希与朝政。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-06 22:18:36&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后大兴殿舍，百姓劳役；广采众女，充盈后宫；后宫皇子连夭，继嗣未育。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-08 15:55:02&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;睹灾责躬，退而脩德，以消复之。今宜罢散民役。宫室之制，务从约节，内足以待风雨，外足以讲礼仪。清埽所灾之处，不敢於此有所立作，莆、嘉禾必生此地，以报陛下虔恭之德。岂可疲民之力，竭民之财！实非所以致符瑞而怀远人也。”帝遂复崇华殿，时郡国有九龙见，故改曰九龙殿。陵霄阙始构，有鹊巢其上，帝以问隆，对曰：“诗云‘维鹊有巢，维鸠居之’。今兴宫室，起陵霄阙，而鹊巢之，此宫室未成身不得居之象也。天意若曰，宫室未成，将有他姓制御之，斯乃上天之戒也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;禅代之有征，明帝听此谏言，止于动容改色，于事无所补也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-08 21:17:41&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;臣观黄初之际，天兆其戒，异类之鸟，育长燕巢，口爪胸赤，此魏室之大异也，宜防鹰扬之臣於萧墙之内。可选诸王，使君国典兵，往往棋跱，镇抚皇畿，翼亮帝室。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;隆此谏亦应时之弊也，虽假灾异之说以谏之，然所忧者确有所指也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-09 00:50:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;始，景初中，帝以苏林、秦静等并老，恐无能传业者。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-09 00:50:38&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数年，隆等皆卒，学者遂废。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-09 21:08:20&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西域流通，荒戎入贡，皆邈勋也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-09 21:12:56&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;往者毛孝先、崔季珪等用事，贵清素之士，于时皆变易车服以求名高，而徐公不改其常，故人以为通。比来天下奢靡，转相仿效，而徐公雅尚自若，不与俗同，故前日之通，乃今日之介也。是世人之无常，而徐公之有常也。”&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-10 12:23:19&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;散骑常侍王肃著诸经传解及论定朝仪，改易郑玄旧说，而基据持玄义，常与抗衡。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-13 18:07:23&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;风角鸟占之法，见注文&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-19 09:45:48&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古者名官职不言曹；始自汉已来，名官尽言曹，使言属曹，卒言侍曹，此殆天意也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-19 09:49:50&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;及汉灵帝名二子曰史侯、董侯，既立为帝，后皆免为诸侯，与师服言相似也。先主讳备，其训具也，后主讳禅，其训授也，如言刘已具矣，当授与人也；意者甚於穆侯、灵帝之名子。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-04-19 22:09:03&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十四年，武都氐王苻健请降，遣将军张尉往迎，过期不到，大将军蒋琬深以为念。嶷平之曰：“苻健求附款至，必无他变，素闻健弟狡黠，又夷狄不能同功，将有乖离，是以稽留耳。”数日，问至，健弟果将四百户就魏，独健来从。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-05-04 14:58:53&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫圣人嘉善矜愚，忘过记功，以成美化。加今王业始建，将一大统，此乃汉高弃瑕录用之时也，若令善恶异流，贵汝颍月旦之评，诚可以厉俗明教，然恐未易行也。宜远模仲尼之汎爱，中则郭泰之弘济，近有益於大道也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;暨艳之事，或与品评之制不复能行相关，品评之盛行实则时日甚短也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-05-07 15:36:05&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫校事，吏民之仇也。先帝末年，虽有吕壹、钱钦，寻皆诛夷，以谢百姓。今复张立校曹，纵吏言事，是不遵先帝十八也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吴之校事&lt;/p&gt;
- http://example.org/digest/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97%E8%A3%B4%E6%B3%A8%E6%9C%AC/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>http://example.org/digest/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%88%B6%E5%BA%A6%E5%8F%B2/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/digest/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%88%B6%E5%BA%A6%E5%8F%B2/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/digest/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%88%B6%E5%BA%A6%E5%8F%B2/ -&lt;h2 id=&#34;中国制度史&#34;&gt;中国制度史&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 12:33:04&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然则官字古义与今不同，今所谓官，皆为政事所自出，古则政出于朝，官特为庋藏之处，与府库同耳。盖古者政简，不须分司而理，故可合谋之于朝。后世政治日繁，势须分职，而特设之机关遂多，各机关必皆有文书，故遂以藏文书之处之名名之也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 12:33:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然则司政令者不居官，居官者不司政令，故官在古代不尊，所尊者为爵。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 12:34:00&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《檀弓》谓士之有诔，自县贲父始。诔所以作谥，明古者大夫有谥，士无谥。生无爵，则死无谥，明大夫为爵，士不为爵也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 12:32:37&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;则任事十年，乃得为大夫矣，所谓“任官然后爵之”也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 12:35:31&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;禄指土田言，故代耕所廪，不为禄也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 12:35:25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坐于上为有位，立于下为无位，必爵为大夫，然后有田，则所谓位定然后禄之也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 12:42:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三公之职，诸书皆云司马、司徒、司空。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 12:43:34&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古文家谓天子立三公，曰太师、太傅、太保，与王同职。又立三少以为之二，曰少师、少傅、少保，是为三孤。冢宰、司徒、宗伯、司马、司寇、司空，是为六卿（古《周礼》说见《五经异义》。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 12:44:47&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;撰《周官》者盖杂取古代制度纂辑之，而未计及其不相合。汉武谓为渎乱不验之书，良有以也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 13:00:17&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古官因事而名，司其事者即可称之，不关体制也。如司徒、司马为王国之官，然《檀弓》云：“孟献子之丧，司徒旅归四布。”《左》昭二十五年“叔孙氏之司马鬷戾”，是大夫家亦有司徒、司马也。大夫家亦有宰，但不称冢宰而已&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 13:03:25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今文家云：“古八家而为邻，三邻而为朋，三朋而为里，五里而为邑，十邑而为都，十都而为师，州十有二师焉。”（《尚书•大传》）又曰：“一里八十户，八家共一巷。”（《公羊》宣十五年《解诂》）与井田之制相合。古文则乡以五家为比，比有长；五比为闾，闾有胥；四闾为族，族有师；五族为党，党有正；五党为州，州有长；五州为乡，乡有大夫。遂以五家为邻，邻有长；五邻为里，里有宰；四里为酂，酂有长；五酂为鄙，鄙有师；五鄙为县，县有正；五县为遂，遂有大夫（《周官》。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 13:07:01&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疑古代国中之人充兵，用什伍之制，野外之人为农，依井田编制也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 17:41:01&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爵禄内官与外诸侯无异，所异者世袭与不世袭耳。然其后内官亦多世袭，则事实为之，而非法本如此也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 17:50:17&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;秦制掌丞天子，助理万机者为丞相（秦有左右，高帝即位，置一丞相。十一年，更名相国。孝惠、高后时，置左右丞相。文帝二年，复为一丞相）。丞相之二为御史大夫。主兵者曰太尉，汉初仍之，哀帝时乃改太尉为司马，丞相为司徒，御史大夫为司空，其议建自何武，盖行今文经说也（后汉同，唯改大司马为太尉）。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 22:59:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汉世自改三公之后，权转移于尚书。而曹操欲揽大权，仍废三公而置丞相，可见总揆之职，不宜分立案司，而事之克举与否，初不系设司之多寡矣）。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 23:30:35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奉常（秦官。掌宗庙礼仪。景帝中六年，更名太常）、郎中令（秦官。掌宫、殿、掖门户。武帝更名光禄勋）、卫尉（秦官。掌宫门卫屯兵）、太仆（秦官。掌舆马）、廷尉（秦官。掌刑辟。景帝哀帝皆尝改为大理，旋复故）、典客、宗正、治粟内史、少府，皆中央政府分理众事之官，汉以为九卿，分属三公（奉常、郎中令、卫尉，太尉所部。太仆、廷尉、大鸿胪，司徒所部。宗正、大司农、少府，司空所部。此亦取应经说而已，无他义）。又有将作少府（秦官。掌治宫室。景帝更名将作大匠）、典属国（秦官。掌蛮夷降者。成帝省并大鸿胪）、水衡都尉（武帝置掌上林苑，后汉省）、大子太傅、少傅、詹事（秦官。掌皇后、太子家。成帝省，并属大长秋）、长信詹事（掌皇太后家。景帝更名长信少府，平帝更名长乐少府）、将行（秦官。景帝中六年，更名大长秋。或用中人，或用士人）等。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 23:39:13&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;武官通称尉。太尉、卫尉外，有中尉（秦官。掌徼循京师。武帝更名执金吾）、护军都尉（秦官。武帝元狩四年，属大司马。成帝绥和元年，居大司马府，比司直。哀帝元寿元年，更名司寇。平帝元始元年，更名护军。按：高帝以陈平为护军中尉，即此官，主护诸将，故人谗平受诸将金，多者得善处，少者得恶处也。魏晋以后为护军将军，主武官选）、司隶校尉（武帝征和四年初置。持节，从中都官徒千二百人，捕巫蛊，督大奸猾。后罢其兵，察三辅、三河、弘农。哀帝属大司空，比司直。后汉时领州一，郡七，比刺史）、城门校尉（掌京师城门屯兵）。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 23:39:54&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其西域都护，则为加官。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-25 23:43:55&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内史，秦官，掌治京师。后分置左右。武帝更右内史曰京兆尹，左内史曰左冯翊。又改都尉（主爵中尉，秦官，掌列侯。景帝中六年，更名都尉）为右扶风，治内史右地（列侯更属大鸿胪），是为三辅。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 07:03:10&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;外官分郡县两级。县（列侯所食县曰国。皇太后、皇后、公主所食曰邑。蛮夷曰道）万户以上曰令（秩千石至六百石），减万户曰长（秩五百石至三百石），皆有丞、尉（秩四百石至二百石，是为长吏。百石以下，有斗食、佐史之秩，是为少吏。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 09:34:51&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;郡守汉景帝更名太守（秩二千石），有丞。边郡又有长史，掌兵马（秩皆六百石）。郡尉景帝更名都尉，掌佐守，典武职甲卒（秩比二千石）。亦有丞（秩六百石）。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 09:39:04&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;诏书旧典，刺史班宣，周行郡国，省察治状，黜陟能否，断理冤狱，以六条问事，非条所问，即不省。一条：强宗豪右，田宅逾制，以强陵［凌］弱，以众暴寡。二条：二千石不奉诏书，遵承典制，倍［背］公向私，旁诏守利，侵渔百姓，聚敛为奸。三条：二千石不恤疑狱，风厉杀人，怒则任刑，喜则任赏，烦扰苛暴，剥戮黎元，为百姓所疾。山崩石裂，妖祥讹言。四条：二千石选署不平，苟阿所爱，蔽贤宠顽。五条：二千石子弟，怙恃荣势，请托所监。六条：二千石违公下比，阿附豪强，通行货赂，割损正令。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 09:44:52&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汉季以来，刺史总统诸郡赋政于外，非复曩时司察之任而已。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 09:47:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顾亭林谓“自古迄今，小官多者其世盛，大官多者其世衰”。其言殊有至理。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 13:44:23&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汉初，封建体制崇隆，诸侯王皆得自治其国，有太傅以辅，二内史以治国民，中尉掌武职，丞相统众官。群卿大夫都官如汉朝，国家唯为置丞相。其御史大夫以下，皆自置之。景帝中五年，乃令诸侯王不得复治国，天子为置吏，改丞相曰相，诸官或省或减，其员皆朝廷为署，不得自置。成帝绥和元年省内史，令相治民，如郡太守，中尉如都尉，自此郡之与国，徒异其名而已&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 13:46:10&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;秦汉去古未远，故古代设治繁密之意，犹有存者。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 13:47:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大率十里一亭，亭有长。十亭一乡，乡有三老、有秩、啬夫、游徼。三老掌教化。啬夫职听讼，收赋税。游徼徼循禁贼盗。县大率方百里，其民稠则减，稀则旷，乡、亭亦如之，皆秦制也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 13:54:52&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汉世宰相权重而体制亦崇&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 13:55:05&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自东汉以后，其权乃移于尚书。魏晋以后，又移于中书。唐宋以后，又移于其门下。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 13:58:40&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成帝建始四年，罢中书宦官，置尚书员五人，分主内外官、庶人上书、外国刑狱之事（师古曰：“《汉旧仪》云：尚书四人为四曹：常侍尚书，主丞相御史事。二千石尚书，主刺史二千石事。户曹尚书，主庶人上书事。主客尚书，主外国事。成帝置五人，有三公曹，主断狱事。”）。其后增置日多，分曹亦日广，而三公之权遂潜移于其手焉。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 13:59:23&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中书者，魏武帝为魏王，置秘书令，典尚书奏事。文帝改为中书，置监、令，以孙资、刘放为之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 14:02:23&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晋荀勖自中书监迁尚书令，或贺之。勖怒曰：“夺我凰皇池，诸公何贺焉？”可见是时中书较尚书为亲&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 14:02:15&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;侍中在汉为加官，初以名儒为之，其后贵戚子弟或滥其职。宋文帝与大臣不相中，信荆州王府旧僚，皆置之侍中。自此侍中又较中书为亲。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 15:18:54&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唐太宗尝为尚书令，其后臣下避不敢当，故唐尚书省以仆射为长官。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 16:06:36&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;魏文帝改秘书为中书，置监、令及通事郎。晋改通事郎为中书侍郎，江左命舍人通事谓之通事舍人。元魏亦置监、令、侍郎、舍人，别为省，领于中书。隋改中书省曰内史省，废监，置令二舍人，不别为省。唐仍曰中书。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 16:10:58&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三省之职，中书主取旨，门下司封驳，尚书承而行之，然其后仍合议于政事堂。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 16:24:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汉世宰相，于事无所不统。其佐之为治者，当属曹掾。丞相曹掾不可考。三公曹掾分职甚详，疑本因丞相之旧也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 16:24:40&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自尚书列曹分综庶务，而宰相遂无实权。东汉以后，揽重权者必录尚书事。丞相则自魏以后不复置，其有之，则人臣篡夺之阶也。三公亦无实权，然开府分曹，旧规犹在。至隋唐而公、孤等官，乃无复官属，徒以处位望隆重之人而已&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 16:28:36&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;秦御史大夫本有两丞。一为中丞，外督部刺史，内领侍御史，受公卿奏事，举劾案章。汉因之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 17:51:36&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唐有大夫一人，中丞三人为之二，所属分三院：曰台院，侍御史隶焉；曰殿院，殿中侍御史隶焉；曰察院，监察御史隶焉。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 17:55:55&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后汉将军比公者四，第一大将军，次骠骑将军，次车骑将军，次卫将军。大将军之职，大抵外戚居之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 23:46:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晋武既定天下，罢州牧，省刺史兵，令专监察之事，如两汉&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-26 23:52:43&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;及晋受禅，都督诸军为上，监诸军次之，督诸军为下；使持节为上，持节次之，假节为下。使持节得杀二千石以下；持节杀无官位人，若军事，得与使持节同；假节惟军事得杀犯军令者。江左以来，都督中外尤重，惟王导等权重者乃居之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-27 00:20:24&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宋置中书于禁中，号为政事堂（尚书、门下并列于）。宰相曰同平章事，无常员（有二人，则分日知印）。次相曰参知政事。盖沿唐三省长官不以授人，而名虽分立，实仍合议于政事堂之旧也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-27 00:20:56&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唐中叶后户部不能尽筦天下之财，财利分在度支、盐铁，而枢密自五代以来为主兵之官故也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-27 12:29:35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;元丰之制，以中书、门下、尚书三省为相职，侍中、中书令、尚书令以官高不除。又以尚书令之贰左、右仆射为宰相，左兼门下侍郎，以行侍中，右兼中书侍郎，以行中书令之职，左右丞贰之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-03-27 12:52:58&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宋初，兵事归枢密院。元丰还其职于兵部，然仍留枢密为本兵之职，略如今之参谋部也。宋初，兵财两权皆非宰相所有，南渡后，宰相始有兼枢密使者（始于绍兴七年张浚）。特用兵时然，兵罢则免。&lt;/p&gt;
- http://example.org/digest/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%88%B6%E5%BA%A6%E5%8F%B2/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>http://example.org/digest/%E4%BA%91%E7%AC%88%E4%B8%83%E7%AD%BE/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/digest/%E4%BA%91%E7%AC%88%E4%B8%83%E7%AD%BE/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/digest/%E4%BA%91%E7%AC%88%E4%B8%83%E7%AD%BE/ -&lt;h2 id=&#34;云笈七签&#34;&gt;云笈七签&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-08 00:54:18&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四象形而物无所主焉，则大象暢矣。五音声而心无所适焉，则大音至矣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-08 01:05:01&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫形以检物，巧伪必生；名以定物，理恕必失；誉以进物，争尚必起；矫以立物，乖违必作；杂以行物，秽乱必兴。斯皆用其子而弃其母，物失所载，未足守也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-11 00:19:32&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若为名三界：一者欲界。有六天。即从《度人经》太皇黄曾天，数满六天是欲界。人寿命万岁。人在世生，不犯身业杀盗邪淫之罪，来生即登此天之中。无六欲染著，故生此天。二者色界，有十八天。即以次取之。其天人寿亿万岁。若一生之中不犯身业贪嗔之罪，得生此天。三者无色界天。其中人寿命亿劫岁。若人一生之中不恶口两舌，妄言绮语，当来过往，得居此天。其中善男子、善女人，功行满足，堪上四天者，王母迎之，登上四天。其三界太虚无上常融天、太释玉隆腾胜天、龙变梵度天、太极平育贾奕天，此四天名种民天。即三界之上，三灾所不及。四种民天上有三清境。三清之上即是大罗天。元始天尊居其中，施化敷教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道教世界&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-11 00:22:45&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原夫道家由肇，起自无先。垂迹应感，生乎妙一。从乎妙一，分为三元。又从三元变成三气，又从三气变生三才。三才既滋，万物斯备。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-11 00:23:13&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从混洞太无元化生天宝君；从赤混太无元化生灵宝君；从冥寂玄通元化生神宝君。大洞之迹，别出为化主，治在三清境。其三清境者，玉清、上清、太清是也。亦名三天。其三天者，清微天、禹馀天、大赤天是也。天宝君治在玉清境，即清微天也。其气始青。灵宝君治在上清境，即禹馀天也。其气元黄。神宝君治在太清境，即大赤天也。其气玄白。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-11 00:24:01&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此三君各为教主，即是三洞之尊神也。其三洞者，谓洞真、洞玄、洞神是也。天宝君说十二部经为洞真教主；灵宝君说十二部经为洞玄教主；神宝君说十二部经为洞神教主。故三洞合成三十六部尊经。第一洞真为大乘，第二洞玄为中乘，第三洞神为小乘。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-11 00:25:35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;洞真、洞玄、洞神，太玄、太平、太清为辅经。太玄辅洞真，太平辅洞玄，太清辅洞神。三辅合成三十六部，正一盟威通贯总成七部，故曰三洞尊文、七部玄教。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-11 00:27:28&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其三气者，玄、元、始三气也。始气青，在清微天；元气黄，在禹余天；玄气白，在大赤天。故云玄、元、始三气也。又从玄、元、始变生阴、阳、和。又从阴、阳、和变生天、地、人。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-11 00:28:45&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自玄都玉京已下，合有三十六天。二十八天是三界内，八天是三界外。其三界内者，欲界、色界、无色界。从下六天为欲界，次十八天为色界，次四天为无色界，三界合二十八天。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-11 00:29:59&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上四天名为种民天，亦名圣弟子天，亦名四梵天。此天人断生死，三灾之所不能及。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-11 00:32:33&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三界二十八天，其次四天，其次三境，最上大罗，合三十六天，总是三尊所统。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-11 00:33:35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三代天尊者，过去元始天尊，见在太上玉皇天尊，未来金阙玉晨天尊。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-12 21:55:43&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《洞真》者，灵秘不杂，故得名真。《洞玄》者，生天立地，功用不滞，故得名玄。《洞神》者，召制鬼神，其功不测，故得名神。此三法皆能通凡入圣，同契大乘，故得名洞也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-12 21:58:00&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此既三洞垂法，从仙达圣，品级转迁之理也。谓修学之人，始入仙阶，登无累境，故初教名洞神神宝。其次智渐精胜，既进中境，故中教名洞玄灵宝。既登上境，智用无滞，故上教名洞真天宝也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-12 21:59:49&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三洞之元，本同道气，道气惟一，应用分三。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-12 22:18:40&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七部者，今因《正一经》次；一者洞神部、二者洞玄部、三者洞真部、四者太清部、五者太平部、六者太玄部、七者正一部，&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 00:31:19&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大道，气之所结，清虚体大，故曰太清，以境目经也。今谓此经是从所辅之境得名，何者？此经既辅洞神，洞境是太清故也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 00:31:43&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;太平者，太言极太，平谓和平。明六合太通为一，正平之气斯行&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 00:32:06&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今明此经现世，能使六合同风，万邦共轨，君明物度，可谓太平也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 00:32:25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此经名太玄者，当是崇玄之致，以玄为太，故曰太玄也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 00:32:49&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正以治邪，一以统万。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 00:33:07&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;太清者太一为宗&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 00:33:20&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;太平者三一为宗&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 00:36:43&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;太玄者重玄为宗&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 00:39:10&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正一者真一为宗&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 00:43:31&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;太清经辅洞神部金丹以下仙业；太平经辅洞玄部，甲乙十部以下真业；太玄辅洞真部，《五千文》以下圣业。《正一法文》宗道德，崇三洞，遍陈三乘。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 00:44:14&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十二者：第一本文，第二神符，第三玉诀，第四灵图，第五谱录，第六戒律，第七威仪，第八方法，第九众术，第十记传，第十一赞颂，第十二表奏。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 00:53:48&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三乘之用，各有十二部，交会相通，总曰三十六部。十二条：一曰无为，二曰有为，三曰无为而有为，四曰有为而无为，五曰续爱，六曰断爱，七曰不断不续，八曰分段，九曰无断，十曰知微，十一曰知彰，十二曰适用。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 00:54:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正一所明十二者：一者心迹俱无为，二者心无为迹有为，三者心有为迹无为，四者舍家处人间，五者携家入川泽，六者出世与人隔绝，七者与世和光同尘，八者断欲斯断，九者不断而断，十者游空中，十一者在地下，十二者住天上&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 09:51:41&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三元者：一曰混洞太无元，高上玉皇之气；二曰赤混太无元，无上玉虚之气；三曰冥寂玄通元，无上玉虚之气。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 09:52:33&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五德者，即三元所有。三五会即阴阳和。阴有少阴、太阴，阳有少阳、太阳，就和中之和，为五德也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 09:59:26&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八会本文，凡一千一百九字。其篇真文合六百六十八字。是三才之元根，生立天地，开化人、神、万物之由。故云有天道、地道、神道、人道、此之谓也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 10:04:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;演八会为龙凤之文，谓之龙书。此下皆玄圣所述，以写天文也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 10:08:47&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切万物，莫不以精气为用。故二仪三景，皆以精气行乎其中。万物既有，亦以精气行乎其中也。是则五行六物，莫不有精气者也。以道之精气布之简墨，会物之精气以却邪伪，辅助正真；召会群灵，制御生死；保持劫运，安镇五方。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 10:10:55&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;符者，通取云物星辰之势；书者，别析音句铨量之旨；图者，画取灵变之状。然符中有书，参似图象；书中有图，形声并用。故有八体六文，更相发显。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-13 10:14:11&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八显者，一曰天书，八会是也；二曰神书，云篆是也；三曰地书，龙凤之象也；四曰内书，龟龙鱼鸟所吐者也；五曰外书，鳞甲毛羽所载也；六曰鬼书，杂体微昧，非人所解者也；七曰中夏书，草艺云篆是也；八曰戎夷书，类于昆虫者也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 11:52:08&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六天者，赤虚天、泰玄都天、清皓天、泰玄天、泰玄仓天、泰清天。此六天起自黄帝以来，民人互兴杀害，不禀自然，六天之理，于兹而兴。太上给以鬼兵，使于三代之中驱除恶民，而六天临治，转自伪辞。太上下玉文，遂截六天之气，更出三天正法，割恶救善。三天者，清微天、禹馀天、大赤天是也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 11:55:18&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九天九王，万炁之本宗，众帝之祖先，乃九气之精源。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 11:55:32&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;符章玉诀，皆起于九天之王，传于世代之真。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 11:57:52&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;胜理虽多，其有最者，治心之要，在乎惭愧；动心举目，转体安身，常怀惭愧，不忘须臾，心神乃定。定则入道。此为最要也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 12:01:32&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知惭愧，则驰竞遑遑，无时得定，定由惭愧。惭愧既立，常在心中。心中有惭愧，俯仰思道。思道不忘须臾，则神明定乎内。内定则罪去，罪去则福来，福来则成真，成真则入道，入道由惭愧，惭愧则入神也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 12:02:31&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学士治心，惭愧在内，惭愧之迹，其状在外。豫兮若冬涉川，犹兮若畏四邻，是其状也。慎言语，惧悀总也；节饮食，虑贪饕也；衣粗而净，在素洁也；居陋而隐，守静笃也；恭敬一切，避凌辱也；不敢为先，免嫉谤也；始终贞信，潜化导也；进止和光，密行教也；挫锐解纷，明道有时也；出处变化，见神应之缘也。各有其法，同是惭愧之状也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 14:52:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道者，谓太初也。太初者，道之初也。初时为精，其气赤盛，即为光明，名之太阳，又曰元阳子丹。丹复变化即为道君，故曰道之初藏在太素之中，即为一也。太素者，人之素也。谓赤气初变为黄气，名曰中和，中和变为老君，又为神君，故曰黄神来入骨肉形中，成为人也；故曰人之素藏在太始之中，此即为二也。太始者，气之始也。谓黄气复变为白气，白气者，水之精也。名太阴，变为太和君，水出白气，故曰气之始也，此即为三气也。夫三始之相包也，气包神，神包精，故曰白包黄，黄包赤，赤包三，三包一，三一混合，名曰混沌。故老君曰：一生二，二生三，三生万物。又曰：混沌若鸡子。此之谓也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 14:59:35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫道为三一者，谓虚、无、空。空者，白也，白包无。无者，黄也，黄包赤。赤为虚。何为虚？虚者，精光明，明而无形质。譬若日、月及火，其精明然。而无有形质，故为虚。何谓无？无者，气也。气有形可见，无质可得，故为无。何谓空？空者，未有天地山川，左顾右视，荡荡漭漭，无所障碍，无有边际，但洞白无所见，无以闻，道自然从其中生。譬若琴瑟鼓箫之属，以其中空，故出声音。是以圣人作经诫后贤者，欲使守道，空虚其心，关闭其耳目，不复有所念。若有所念思想者，不能得自然之道也。所以者何？道未变为神时，无端无绪，无心无意，都无诸欲，澹泊不动不摇。及变为神明，神者外其光明，多所照见，使有心意，诸欲因生，更乱本真。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 15:20:54&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;守虚无者得自然之道，不复上天也。常在世间变化，见死生，为世人师。守神者能练骨肉形为真人，属天官，当飞上天。此谓中自然也。守气者能含阴阳之气，以生毛羽，得飞仙道，名曰小自然&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 15:26:06&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人神亦如此。神本从道生，道者清净，故神本自清净。而使以情欲迷惑，陷于暗冥。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 15:30:28&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫情欲，非有形质也，来化无时，不效有形之物，可得断截，使不复生。此神情欲思想，出生无时，不可见知，不可预防遏，不得断截。不效悬悬之绪可得寄绝；不效草木可得破碎；不效光明可得障蔽；不效水泉可得壅遏。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 15:32:20&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但晓知其本，清净无欲，自然断止。而不晓知其本强欲自断情欲，终不能断绝之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 15:35:59&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;外道家不晓，人神本清净，而反入室强塞耳目断情欲，不知情欲本在于心意。心意者，神也。神无形，往来无时；情欲从念中生出，生出无时。以无形故不得断绝。但当晓知其本，自当断止其意，不复生。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 15:38:00&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫道，得三乃成，故言三合成德。自不满三，诸事不成。夫三者，谓道、德、人也。人为一，当行功德；功德为二，功德行乃为道；道为三。如此人入道德，三事合乃可得。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 16:04:11&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天地之本三一者，谓虚为一，虚中有自然，已立身也，亦道君、亦元阳子丹也、亦贵人也、亦神人也；其左方之一者，亦天也、亦日也、亦父也、亦阳也、亦得也、亦师也、亦魂也，为人主作政也；其右方之一者，亦地也、亦月也、亦母也、亦阴也、亦形也、亦司命鬼，为邪为魔，主为人作邪恶。贤者当晓了此三三一，分别善恶邪正。觉知此者，便能得道。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 16:07:27&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;右方之一此为属邪，日与恶通。贤者为道，但晓知其道而不作功德，便当属邪，不能自出于邪部界，邪则日日迷乱，入便暗冥，怒作妄语，邪精、邪鬼神日来附近人。贤者不晓此邪而强为静，闭塞耳目欲断情欲，此诸邪鬼便奸乱人。又为人造作邪念，前念适灭，后念复起，如此之间，无有解己。若有功德之人，至于静时便为左方之一，不能持邪事来干乱人也。以是言之，无功德之人而强为静，欲断情欲，则终为邪所乱，情欲不得定也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 16:12:50&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其静守道时，当少食，正闭耳目，还神光明著绛宫，绝去诸念，不得强有所视思想也。久久，喘息稍微，从是以往，不复自觉喘息，泊然不自知有身无身。从是以往，为得定道之门。道者，虚也。当尔之时，神在天上虚无中，左顾右视，但皓然正白，中无所见。有状如雨雪时，四向树亦白、山亦白、地亦白、一切都白，皆无所见。所以者何？神出天上，前向视不复见日月星宿、山川河海，如此为复命返道，还入虚无也。若得是当下视，乃见天下诸事，便当回心念师言，为道当济度天下，但见是念，故便止前所见，白更冥，神便来还形中。不如此者，神便入道中，散形与道合，便为天下骨肉形，便跄猝，故老君曰：知白守黑，为天下式。见白者为见空。守黑者，发心下视，念天下以有之故，便冥，是谓守黑。为天下式，谓神还形中，长在天下，为人道师，是谓大虚无之自然也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-14 17:32:55&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫守中自然之法，不能晓知天地人物所从出，不能知道之根源变化所由，缘不能及，不能知虚空之事。其所见闻，心便疑惑怪之，且迥然不知道独坐无，能生于自然。直受师言，告身中道云，言当守神者，亦当除情欲，闭塞耳目，还神绛宫。下视昆仑山，或有教令，将神升昆仑山，视其上，想见中黄道君。始时想见，久而见之，久久悉见。诸神与神语言，讲说天上事，无复有世俗之念。身中骨、脑、血，日变成万神盛强，共举身而上天受箓署，不得下在人间。此谓真人道也。名曰中虚无之自然也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-15 00:20:23&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫守小虚无自然之法，亦当除去情欲，闭塞耳目，还神绛宫，下视昆仑山，和合天地、日月、阴阳、雌雄、魂魄之精气，以养真人。以吾身阴阳气凝，精骨润光，便生毛羽，飞上五山。时有奉使按行民间，亦不得久止也。此谓小虚无自然也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-15 00:23:47&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫人耳目，听有声之声，见有形之形，不能听视无形无声也。所以者何？神赤。赤者阳，阳者离，离为日，为目，但能见前，不能见后，亦不能见头上。日者天目也，但能照天内，不能照天外也，亦不能照覆冥之中。是以得神道上天者，但能以天耳。夫道耳目所听视，无前无后，无覆冥，无障蔽，洞彻见无数天下事，能听无声之声，能见无形之形。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-15 00:56:05&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《九真中经》曰：夜半生气，或鸡鸣时正坐闭气，存左目出日，右目出月，两耳之上为六合高窗，令日月使照一身，内彻泥丸，下照五脏肠胃之中，了了洞见。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-15 22:42:07&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每月三日、十三日、二十三日夕，三魂弃身游外&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-15 22:41:53&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;呼三魂名曰：夹灵、胎光、幽精。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-15 22:42:52&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又每月朔、望、晦日，七魄流荡，交通鬼魅。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-15 22:43:32&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;，呼七魄名曰：尸苟、伏矢、雀阴、吞贼、非毒、除秽、臭肺。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-16 14:04:20&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上虫白而青，中虫白而黄，下虫白而黑。人死则三虫出为尸鬼，各化为物，与形为殃，击之冲破也，其余众虫，皆随尸而亡。故学仙者精谨备于五情之气，服食药物以去三虫。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-16 14:05:26&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上尸彭琚，使人好滋味，嗜欲痴滞；中尸彭质，使人贪财宝，好喜怒；下尸彭矫，使人爱衣服，耽淫女色。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-22 15:20:08&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;魂为阳神，魄为阴神，阴阳相推，故言与我魂。《太微灵书》云：人有三魂：一曰爽灵，二曰胎光，三曰幽精。常呼念其名，则魂安人身也，&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-22 15:21:26&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生魂者玄父，变一成神；生魄者玄母，化二生身。摄吾筋骨者公子，为吾精气者白元。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-22 15:21:58&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;存念身中日月星辰，森罗万象，一如天地户间，了了然也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-22 17:30:02&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六丁者，谓六丁阴神玉女也。《老君六甲符图》云：丁卯神司马卿玉女足曰之，丁丑神赵子玉玉女顺气，丁亥神张文通玉女曹漂之，丁酉神臧文公玉女得喜，丁未神石叔通玉女寄防，丁巳神崔巨卿玉女开心之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-22 16:22:02&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;脐中为太一君，主人之命也，一名中极，一名太渊，一名昆仑，一名特枢。主身中万二千神也，&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-22 17:19:50&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其法常以日初出时，东向叩齿九通毕，微咒日魂名、日中五帝字曰：日魂珠景照韬绿映回霞赤童玄炎飚象。呼此十六字毕，瞑目握固，存日中五色流霞来接一身，于是日光流霞俱入口中。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-22 17:21:27&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《上清紫书》有吞月精之法：月初出时，西向叩齿十通，微咒月魂名，月中五夫人字曰：月魂暧萧芳艳翳寥婉虚灵兰郁华结翘淳金清莹炅容素摽。咒呼此二十四字毕，瞑目握固，存月中五色精光俱入口中；又月光中有黄气，大如目童，名曰飞黄，月华玉胞之精也。能修此道，则奔日月而神仙矣，&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-22 17:24:06&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;郁仪，奔日之仙。结璘，奔月之仙。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-22 17:27:55&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凡飞丹炼药，服气吞霞等事，皆忌见死尸，殗秽之事，此卫生家之共悉也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-23 01:20:01&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;甲子神王文卿，甲戌神展子江，甲申神扈文长，甲午神卫上卿，甲辰神孟非卿，甲寅神明文章。存六甲神名，则七窃开通，无诸疾病，&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-24 21:31:20&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;精食气，形食味。味伤形，气伤精。初皆相因，后皆相反。初相生成，后皆克害。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-24 22:55:46&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今取春三月，净理一室，著机案，设以厚暖床席。案上常焚名香。夜半一气初生之时，乃静心神，当叩齿三十六通，以两手握固，仰卧瞑目。候常喘息出时，便合口鼓满咽气，以咽入为度，渐渐咽之。若入肚，即觉作声，以饱为度，饥即更咽。但当坦然服之，无所畏惧。气入后如口觉干，即服三两盏胡麻汤，此物能润肠养气。其汤法：取上好苣勣三大升，去皮，九蒸九暴；又取上好茯苓三两，细杵为末。先下苣勣末煎三两沸，次下茯苓末，又煎数沸，即入少酥蜜。渴即饮一两盏，兼止思食。或四时枸杞汤，时饮一两盏，亦善咽气，自得通暢。但觉腹中安和，咽气渐当流滑。一切汤水尽不要吃，自得通妙理。但服气攻盘肠粪尽，咽气自然如汤水直至脐下。初服气小便黄赤，勿恠怪也。心胸躁闷，亦勿惧。但心境不移，自合妙理。若不绝汤水，虽腹肠中滓尽，终不得洞晓是非。或若要绝水谷，只在自看任持，亦不量时限远近。亦有一月，亦有五十日，亦有百日者，三丹田自然相次停满。一月，下丹田满，六十日，中丹田满。九十日，上丹田满。下丹田气足，脏腑不饥。中丹田气满，体无虚羸。上丹田凝结，容貌充盛，三焦平实，永无所思，神凝体清，方鉴是非。下丹田满者，神气不泄；中丹田满者，行步超越；上丹田满者，容色殊绝。既三部充实，自然身安道泰，乃可栖心圣境，袭息胎仙。此为专气之妙门，求仙之捷径也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;辟谷赌气之法&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-24 22:48:22&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上虫居上丹田脑、心也，其色白而青，名彭居。使人好嗜欲、痴滞，学道之人宜禁制之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-24 22:49:25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中虫名彭质，其色白而黄，居中丹田。使人贪财好喜怒，浊乱真气，使三魂不居，七魄流闭。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-24 22:51:06&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三者下尸居腹胃下尸，其色白而黑，居下丹田，名彭矫。使人爱衣服，耽酒好色。但学道之人心识内安，三尸自死，永无败矣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-24 22:52:38&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人但能服气，志守三十日，上虫死；六十日，中虫死；九十日，下虫死；百日心不移，即体康神清，永永不败。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-24 23:14:15&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;服气二百日，五脏虚疏，方可学入胎息。准《九天五神经》云：先须密室无风，厚软氈席，枕高四指，才与身平。求一志人，同心为道侣。然后捐舍心识，握固仰卧。情无所得，物无所牵。灵气渐开，心识怡然。初闭息，经十息至五十息、至百息，只觉身从一处，如在一房中。只要心不动移，凡一日一夜十二时，都一万三千五百息。故《太微升玄经》云：气绝曰死，气闭曰仙；魄留守身，魂游上天。至百息后，魂神当见。其魄缘是阴神，常不欲人生。其神七人，衣黑衣，戴黑冠，秉黑玺。《洞神经》曰：为之玄母。此神是阴尸之主。若见此神，子当谨心存念，祝曰：玄母玄母，吾尸之主。长骨养筋，莫离尸户。吾与魂父，同游天去。次当见魂父，三人各长一尺五寸，衣硃衣，戴硃冠，秉硃玺。当引上元宫诸脑神百余人出。子当身见三丹田中，元气如白云，光照洞达。当呼三魂名：一曰爽灵，二曰胎光，三曰幽精。得此三魂，阳神领脑宫神引子元神游于上天。初出之时，只觉身从一黑房中出，当见种种鬼神形容：或伟大者数丈，或微小者如燕雀，或披发若乱蓬，或开眼如张电，为上界道路，皆是鬼神之过路。子但安心，无生惧意，亦须得良伴相助。缘元气上与魂神相应，若有惧心，元气当自口鼻出，即子身不得去也。但一夕之中，令傍人自记喘息数。至息已，子当与三元神同游上界也。其道当成，以后即不得微有泄漏。大慎大慎！但不顾于物，鬼神伏德。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;胎息之法&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-26 23:58:07&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此三号虽年殊号异，本同一也，分为玄、元、始三气而治三宝，皆三气之尊神，号生三气，三号合生九气。九气出乎太空之先，隐乎空洞之中，无光无像，无形无名，无色无绪，无音无声。导运御世，开辟玄通。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-27 00:01:36&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《九天生神章》乃三洞飞玄之气，三合成音，结成灵文；混合百神，隐韵内名，生气结形自然之章。天宝诵之以开天地之光，灵宝诵之以开九幽长夜之魂，神宝诵之以制万灵，太一诵之以具身神，帝君诵之以结形，九天诵之以生人，学士诵之以升天，鬼灵闻之以升迁，凡夫闻之以长存，幽魂闻之以开度，枯朽闻之以发烟，婴孩闻之以能言，死骸闻之以还人&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-28 12:19:14&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;被发，正偃卧，瞑目，常念两目中黄精赤气来下入口中，咽之，三九而止。令人神明，彻视八方。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-28 12:28:01&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;脉者，魂魄，人之容也。魂魄以去，主人寂寂，故伯脉尽即气绝，气绝即死矣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-04-30 15:30:45&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九天真王、元始天王禀自然之孕，置于九天之号。九气玄凝，日月星辰于是而明，便有九真之帝。上之三真，生于极上清微之天；次中三真，生于禹馀之天；下有三真，生于大赤之天。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-05-07 14:36:58&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大罗之境，无复真宰，惟大梵之气，包罗诸天。太空之上有自然五霞，其色苍黄，号曰黄天。黄天之上，其色青苍，号曰苍天。苍天之上，其色玄空成青，号曰青天。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-05-07 14:38:59&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东斗主算，西斗记名，北斗落死，南斗上生，中斗大魁，总监众灵。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-05-07 15:27:02&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今言四天者，东方有九气青天，南方有三气丹天，西方有七气素天，北方有五气玄天。四方四天，故言四天，非是天外更别四天也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-05-07 15:44:10&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欲界六天，六欲见生；次上色界一十八天，在下六天舍欲爱色，次中六天渐舍色乐，又上六天色心随净；次上无色，由四轻尘色声香味出于触体，渐舍心识，有待都忘，升虚入无，出生灭境也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-05-08 14:32:19&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四天之上则为梵行。梵行之上则是上清之天，玉京玄都紫微宫也。乃太上道君所治，真人所登也。自四天之下，二十八天，分为三界，一天则有一帝王治其中。其天人皆是在世受持智慧上品之人，从善功所得，自然衣食，飞行来去，逍遥欢乐。但死生之限不断，犹有寿命，自有长短。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-05-09 12:19:25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;常存心中有日象，大如钱，在心中，赤色。又存日有九芒，从心中出喉至齿间，而芒回还胃中。如此良久，临目存自见心胃中分明，乃吐气、漱液、服液三十九过，止。一日三为之，行之十八年，得道，行日中无影。恒存日在心中，月在泥丸宫。夜服月华如服日法，存月十芒，白色从脑中下入喉，芒亦未出齿而回入胃。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-05-09 12:23:06&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;清斋休粮，存日月在口中，昼存日，夜存月。令大如钚。日赤色，有紫光九芒；月黄色，有白光十芒。存咽服光芒之液，常密行之无数。若不修存时，令日月还住面明堂中，日居左，月居右，令二景与目瞳气合通也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-05-13 13:35:33&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天神一万八千，身神一万八千，共三万六千。神气具足，十月而生。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-05-13 14:01:58&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凡人受生结九丹，上化于胞胎之中，法九天之气，气满神具，便于胞囊之内，自识其宿命，知有本根，转轮因缘，九天之气化成其身。既睹阳道，开广三光，而自忘其所生所由之因尔者，皆由胞根结滞，盘固三关，五府不理，死气塞门，致灵关不发，而忘其因缘也。若灵真托化，含炼琼胎，暂经紫户，运履人道，挺秀自然，曜景睹灵，便腾身九天，非复结精受气而为人也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-05-13 14:02:54&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凡人生禀九天之气，气凝为精，精化成丹，丹变成人，结胎含秀，法则自然&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-05-13 14:05:46&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凡阳气赤，名曰玄丹；阴气黄，名曰黄精。阴阳交接，二气降精，化神结胎，上应九天。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-05-13 16:33:58&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凡人生在胞胎之中，皆禀九天之气，凝精以自成人也。既生而胞中有十二结节，盘固五内。五内滞拥，结不可解，节不可灭。故人之病，由于节滞也。人之命绝，由于结固也。兆能解结于胞中十二结节，则求死亦不得也。&lt;/p&gt;
- http://example.org/digest/%E4%BA%91%E7%AC%88%E4%B8%83%E7%AD%BE/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>http://example.org/digest/%E4%BD%A9%E7%B4%A2%E9%98%BF/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/digest/%E4%BD%A9%E7%B4%A2%E9%98%BF/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/digest/%E4%BD%A9%E7%B4%A2%E9%98%BF/ -&lt;h2 id=&#34;佩索阿诗选-恐惧之夜&#34;&gt;佩索阿诗选/恐惧之夜&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在恐惧之夜，所有夜晚的自然本质，在失眠之夜，所有我的夜晚的自然本质，我记得，在摇摇晃晃的磕睡中醒来，我记得，我做过的以及在生命中我也许已经该做过的一切。我记得，而一种怒火传遍我的全身，就像身体的一阵寒冷或一种恐惧，我的无法挽回的过去&amp;mdash;这才是真正的死尸。所有其他的死尸很可能只是错觉。所有的死者也许还在另外的地方活着。所有我过去的时光也许还在什么地方，在幻觉的时空之中，存在着。在消失的谎言中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但从前我所不是的那个东西，我没做过的事情，我没有梦见过的东西；什么是现在我才看清我该已经完成的，什么是现在我才清楚地看见我该已经&amp;mdash;这是那个超过所有上帝的已死的东西，这个&amp;mdash;总之，它曾是我生命中最好的部分&amp;mdash;它甚至不是上帝所赋予生命的……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果在某个确定的地点我转向左边而非右边；如果在某个确定的时刻，我说了是而非否，或说了否而非是；如果在某次交谈中我忽然想出一个句子，而现在我在昏睡中却要仔细推敲&amp;mdash;&lt;br&gt;
如果事情是这样，今天我就会截然不同，也许整个宇宙会在昏迷不醒中被复活成另一个样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但在那不可挽回地失去的方向上，我不曾改变，一点没变，想都没想过，只是现在我才认清了它；但我并未说YES或NO，只是现在才注意我没说过这个；但我未能完成的诗句如今却在我心中翻涌不息，它们全都清澈，自然，逼真，最后，谈话集中了，全部的问题都解决了……但只是现在，那从未存在的，也的确不会存在的事物，伤害着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我确实已错过的，在任何的形而上学体系中，都没有抓住一点希望。也许我能将我梦见过的带到另外的世界。但我怎能将我忘记梦见的事物带给另外的世界？是的，这些将要去乞求的梦，是真正的死尸。我把它永远埋葬在我心中，为了全部的时间，为了全部的宇宙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今夜，我无法入睡，而宁静环绕我像一种我无缘分享的真理，而月光在户外，像我无法拥有的希望，对我来说是看不见的。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;佩索阿诗选-我是逃跑的那个&#34;&gt;佩索阿诗选/我是逃跑的那个&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我是逃跑的那个，我出生后他们把我锁在我里面可我跑了。我的灵魂寻找我，穿过山岗与山谷，我希望我的灵魂永远找不到我。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;佩索阿诗选-我知道-我孤独&#34;&gt;佩索阿诗选/我知道，我孤独&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我知道，我孤独它伤得多深呵，这颗心没有信念，没有律法没有悦耳的音调，也没有思想。只有我，只有我而我对此又说不出什么因为感觉像天空——被看见，它里面又无物可看。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;佩索阿诗选-牧羊人&#34;&gt;佩索阿诗选/牧羊人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;牧羊人事物的神秘？我该怎样了解神秘是什么？唯一的神秘是那儿有个人他也许思考着神秘。一个站在阳光中的人，闭上眼睛开始忘记太阳是什么去想许多炙热的东西。但他张开眼睛，看见太阳，现在他再也不能想着任何东西，因为阳光远远胜过所有哲人所有诗人的思想。阳光不知道它正在做什么所以它不会堕入迷途，所以它平常，它不赖。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;惶然录-我这张脸是谁&#34;&gt;惶然录/我这张脸是谁&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我瘦削的，呆板的面孔，没有表现出智慧，没有表露情感的强度，没有任何东西可以使这张脸从其他面孔组成的凝固的浪潮里脱颖而出。然而，其他那些脸不是凝固的浪潮，其中确有一些表情丰富的面容。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;惶然录-下坠&#34;&gt;惶然录/下坠&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;踏着我梦想和疲惫的脚步，从你的虚幻中下坠，下坠，而且成为我在这个世界中的替身。旅行者本身就是旅行。如果我想象什么，我就能看见它。如果我旅行的话，我会看得到更多的什么吗？只有想象的极端贫弱，才能为意在感受的旅行提供辩解。事实上，世界的终点以及世界的起点，只不过是我们有关世界的概念。仅仅是在我们的内心并不是里，景观才成为景观。这就是为什么说我想象他们，我就是在创造他们。如果我创造它们，它们就存在。如果它们存在，那么我看见它们就像我看见别的景观。所以干嘛要旅行呢？我们看到的，并不是我们所看到的，而是我们自己。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;惶然录-单调产生的快乐&#34;&gt;惶然录/单调产生的快乐&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;文学想象的核心错误，就是这样的观念：别人都像我们并且必定像我们一样感受。人类的幸运在于，每一个人都是他们自己，只有天才才被赋予成为别人的能力。真正的聪明人，能够从他自己的躺椅里欣赏整个世界的壮景，无需同任何人说话，无须了解任何阅读的方法，他仅仅需要知道如何运用自己的五种感官，还有一颗灵魂里纯真的悲哀。一个人为了摆脱他的单调，必须使存在单调化。一个人必须使每一天都如此平常不觉，那么在最微小的事故中才有欢娱可供探测。因为我是无，我才能够想象我自己是一切。如果我是某个人，我就不能够进入想象中的这个人。……他的现实限制他的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;惶然录-既不崇高也不低贱&#34;&gt;惶然录/既不崇高也不低贱&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;是的，我生活在无比肮脏而且平常的真实生活中，也生活在无比激烈而且持久的梦幻化生活中。我像一个放风时醉酒的奴隶，两种痛苦同居于一具躯体。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;惶然录-艺术在另一间房里&#34;&gt;惶然录/艺术在另一间房里&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;是的，艺术，与生活在同一条街上，给生活减压的艺术实际上并没有给生活减除任何东西，它同生活自身一样单调，只是表现为另一种不同的形式。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;惶然录-被上帝剥削&#34;&gt;惶然录/被上帝剥削&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一些先知和圣徒行走于空空人世，他们被他们的上帝剥削。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;惶然录-个性与灵魂&#34;&gt;惶然录/个性与灵魂&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;给每一种情绪赋予个性，给每一种思维状态赋予灵魂。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;惶然录-我是无&#34;&gt;惶然录/我是无&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我是某座不曾存在的城市的荒郊，某本不曾动笔的著作的冗长序言。我是无，是无。我不知道如何去感受，或者思考，或者爱。我是一本还没有开始写作的长篇小说里的人物，我 在我还未存在之前翱翔长空，然后被取消；在我还未存在之前一次次 梦想；梦想着一个人，而那一个人从来就没有打算赋予我生命。我总是思考，总是感受，但我的思想全无缘故，感觉全无根由。我正在一脚踩空，毫无方向地空空跌落，通过无限之域而落入无限。我的灵魂是一个黑色的大漩涡，一团正在旋搅出真空状态的大疯狂，巨大的水流旋出中心的空洞，而水流，比水流更加回旋湍急的，是我在人世间所见所闻的一切意向汹涌而来：房子，面孔，书本，垃圾箱，音乐片段以及声音碎片，所有这一切被拽入一个不祥的无底洞。只因为任何一个圆环都得有一个中心，我这个中心因此才得以存在。我，我自己，是井壁坍塌残浆仅存的一口井，我是被巨大空无所包围的一切的中心。&lt;/p&gt;
- http://example.org/digest/%E4%BD%A9%E7%B4%A2%E9%98%BF/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>http://example.org/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E8%AE%B0/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E8%AE%B0/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E8%AE%B0/ -&lt;h2 id=&#34;俱舍論記&#34;&gt;俱舍論記&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-28 10:56:51&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切種冥滅斷不染無知。得非擇滅。此顯智德　諸冥滅斷染污無知。得擇滅。此顯斷德&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-28 10:57:59&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不染無知。種類眾多故言一切。染污無知。種類非多故但言諸&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-28 10:59:03&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;種謂種類。不染無知種類無邊。是故言種　染污無知種類非多。故不言種&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-28 11:10:11&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;謂滅諸境冥。斷染污無知。諸境即是四諦．修道。迷此境故說之為冥。此釋諸冥滅。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-28 11:11:01&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;謂滅一切品冥斷不染無知。一切品即一切法品類。迷此品故說之為冥。此釋一切種冥滅。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-28 16:04:57&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;染無知能覆理．事二種實義。不染無知能障理．事二種真見　又解。能覆實義是不染無知。能障真見是染無知　又解。能覆實義謂覆外境。能障真見謂障內心。能覆．能障皆是冥義通二無知&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-28 22:13:40&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;問染污無知何以為體。解云。以無明為體．&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-28 18:40:00&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不染無知。以未成佛來。所有一切有漏無染劣慧為體。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-28 22:11:00&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不染無知。劣慧為體。無知狹。習氣寬。然解習氣二解不同。一解。劣慧俱生心．心所法總名習氣。一解。習氣不但通心．心所法。亦通相續身&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-28 22:20:58&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;體非染故名為不染。於境不悟名曰無知。無知即不染。名不染無知。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-28 22:24:24&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或名習氣。故正理云。此不染無知。即說名習氣。言習氣者。習謂數習。氣謂氣分。有諸煩惱及劣智等數習氣分。故名習氣。習之氣故。名為習氣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-28 22:37:34&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若於諸事迷自性迷共相是染無知。若於諸法微細差別。味(諸法滋味。或苦等味)勢(諸法勢力引後自果。或有損益等勢力)熟(諸法正起力能引自果名熟或成就名就)德(諸法德用)數(一．二等數)量(大．小等量)處(近．遠等處)時(近．遠等時)同(諸法相似)異(諸法差別等相)。不能如實覺。是不染無知。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 10:52:43&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此不染無知。若菩薩三無數劫隨位漸斷。至金剛喻定方總斷過。若二乘等雖有分斷。而非斷過。應知此中所言斷者畢竟不生得非擇滅。名之為斷。非據擇滅。若據擇滅。三乘同斷即無差別&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 11:06:48&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唯慧一種具三現觀。推求名見．慮境名緣。成辨名事。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 11:09:29&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眷屬即慧相應．俱有及得。名曰隨行&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 11:11:38&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;隨轉有二．一俱有因故名隨轉。二相隨順故名隨轉。隨行亦有二．一俱有因名隨行。二相隨順故名隨行&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 11:14:16&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若諸論中說得名隨行．隨轉。據相隨順說。若諸論中說得非隨轉．隨行。據非俱有因說&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 11:16:29&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;無漏五蘊名為對法。此即勝義阿毘達磨。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 11:17:31&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言世俗者有漏之法。隱障真理名世。事相顯現隨順俗情名俗&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 11:19:15&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;慧謂得此淨慧對法有漏諸慧。修慧謂。暖等四善根。思慧謂總別念住。聞慧謂五停心觀。生得慧謂能受持三藏教法。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 11:21:32&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若正聞者唯生得慧。由聞所成名聞慧。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 16:19:18&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此諸慧論。雖望聖道前加行位中遠近不同。皆是聖道勝資糧故。亦得名為阿毘達磨&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 16:24:49&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;於一體上性相義分。望自名性。望他緣邊名相。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 18:07:05&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有無漏有漏慧等。及諸論。皆有力能對向涅槃．勝義果法皆名對向　或能對觀四聖諦境故名對觀。以心對境。謂無漏慧是真對觀。餘修慧等生真對觀。故名對觀。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 18:10:20&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四諦名理對法。涅槃名果對法。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 21:59:24&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方釋名。多依六釋。言六釋者。一依主釋。謂此依彼。或云依士。名異義同　二有財釋。如人有財。亦名多財如有多財。名異義同　三持業釋。謂一法體雙持兩業。業謂業用。或云同依。兩用同依一體。名異義同　四相違釋。謂二法體彼此各別據。互不相屬　五隣近釋。體非是彼近彼得名。六帶數釋。謂法帶數。如言五蘊&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 22:25:42&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;漏謂漏泄。即諸煩惱。諸漏。於彼苦．集二諦相應法中。所緣境中。互相隨順。互相增長。相望力齊。故名為等&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 22:28:29&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛涅槃後五百年中土火羅縛蠋國法勝論師。造阿毘曇心論中。隨生解有漏。至六百年。達磨多羅(此云法救)　以生義有過。如滅．道諦諸漏雖生。而非有漏。改為隨增。即無有過。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 22:30:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若滅道諦。緣不隨增。若於虛空非擇滅。非緣非隨增。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 22:32:17&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虛空但以無礙為性。容受一切諸有為法故。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 22:34:02&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;空界色。性雖非能礙。而是所礙。被餘色障而開避故。其體不生。世言虛空者。於空界色說虛空聲&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 22:37:54&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虛空既無方所。不可得言色於中行。而言行者。於空界色中行。空界復由虛空得有。此中解虛空。而言空界色者以麁顯細&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 22:38:42&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;無色有為。能起作用。虛空不障名為無礙。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 22:39:22&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;擇滅即以離繫為性&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 22:40:17&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;云何離繫。諸有漏法。遠離相應．所緣二縛。而能證得解脫涅槃。然彼滅體。離繫所顯故名擇滅&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 22:42:10&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相應縛。謂諸煩惱縛彼同時心．心所法。令於所緣不得自在&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 22:42:41&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所緣縛。謂惑緣境有毒勢力。縛此所緣令不自在。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 22:57:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;滅體先有。但不成就。由擇力所得名為擇滅&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-29 23:00:29&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;謂隨所繫諸有漏法事量多少。離繫事量多少亦爾&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-30 11:22:04&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;謂有法體　而能永礙未來法生。此法本欲礙生法不生。若法不生便起得送與行者。故名得滅　前滅是善。後滅無記。故云異前　名非擇滅。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-30 11:22:42&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;得不因擇但由闕緣。名非擇滅。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-30 11:36:26&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此滅約得偏說不生。據體實通三世．有為。故婆沙三十二評家云。非擇滅如有為法數量。擇滅但如有漏法數量&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-30 12:30:35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若外非情共有法上非擇滅。即共得。以諸有情共業感故。若內有情不共法上非擇滅。即各別得。以諸有情別業感故。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-30 15:48:16&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;緣謂四緣。隨其所應眾緣聚集共所作故。名曰有為。必無有少法一緣所生&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-30 16:03:56&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此有為法亦名世路。謂有為法於此世中行。過去法是已行性。現在法是正行性。未來法是當行性。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-30 16:05:34&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真諦師云。路為行所食。如萬里之路。行行不已。終路則盡極。五蘊亦爾。為無常所行故終即滅盡。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-30 16:10:10&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言謂語言。以聲為體。此言所依。即名及義。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-30 16:10:26&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;名俱義者。謂名及與義。俱行三世義。於三世中或名前義後。或名後義前。或名義同時。能詮所詮雖同或異。同墮世攝皆可說俱。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-30 16:22:50&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事是因義。有為諸法從因生故。名為有事　經部釋。事是體。有為有體。無為無體　論主意朋經部。不信事因。故云傳說如此&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-30 16:30:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;見謂五見。見住有漏法中隨順增長眠行相故。行相微細說之為眠&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-30 16:35:58&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;與三有為因。因即集諦。與三有為依。依即苦諦。復是三有攝故。具斯三義故名三有&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-30 18:25:33&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;淨色言簡無間意。與眼等識為所依彼言。顯眼等根差別有五&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-31 10:29:16&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顯攝非形。夫是形色。必依極礙能表有形。鏡等中像。觸不能了。猶如影等。故非是形。言見形者。似形非實。如鏡中火似火非真。於顯色中如其所應。青．黃．赤．白四色所攝。說像是顯非是形色。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-31 10:31:42&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雲．烟．塵．霧。亦顯亦形。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-31 10:38:56&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此空界色以明為體。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-31 13:51:42&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若依識身十一意。說五根．四境．及無表色為第四句。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-31 13:54:50&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由生顯形二智。表有顯．形二色。非。言一體亦顯．亦形。故言非有境義　此述毘婆沙師解。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-31 16:43:02&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;問簫笛等聲。是語業不。答．彼非語業但是語聲。由風氣等所引發故(已上論文)既非有名亦非是業。故不成就&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-31 23:25:03&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等謂平等。香力均平增益依身。不等謂太強成損。太弱無益。損減依身於好惡香中有增損者名等不等　餘者即是無益無損&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-05-31 23:26:04&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若能長養諸根大種名好香。與此相違名惡香。無前二用名平等香。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-01 08:43:43&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根是識依假說能觸。觸非識依不說彼觸能觸身根。但名所觸。觸與身根極相隣近故得觸名。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-01 08:47:28&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若依經部。觸中。但有四大種無別所造觸&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-01 08:50:46&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;冷．飢．渴三是欲異名。因觸生欲。觸是因．欲是果。此三皆於觸因之上立欲果之名。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-01 16:38:57&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;得雖相似相續通四位行。而非大所造故非無表。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-01 16:41:18&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;表．無表二。雖同色業為性。表能表示心等令他了知。無表不能表示心等令他了知。故名無表。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-01 22:13:12&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一能持大種自相不改。二能持所造色相續&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-01 22:19:53&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言八轉聲者。一體。謂直詮法體。二業。謂所作事業。三具。謂作者作具。四為。謂所為也。五從。謂所從也。六屬。謂所屬也。七依謂所依也。八呼謂呼彼也。依聲明法凡喚諸法。隨其所應有八轉聲。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-02 00:02:50&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可變可壞故名為色。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-02 00:02:26&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;變者。顯示細無常法。壞者。顯示麁無常法　復次。變者。顯示剎那無常。壞者。顯示眾同分無常復次。變者。顯示內分無常。壞者。顯示外分無常　復次。變者。顯示有情數無常。壞者。顯示非情數無常。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-02 00:06:26&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;色可變有礙。可變謂可變壞故。有礙謂有礙用故。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-02 23:08:29&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;受有二種。一執取受。謂一切心．心所法執取前境。皆名執取受。二自性受謂受能領納自所隨觸。取觸勢分名領納觸。執取難分不約彼說。自性易顯故約此明受。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-02 23:11:00&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像。謂諸法自相共相。此想能取。故名取像。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-02 23:36:47&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;行名造作。思是業性。體是造作。與行相似。造作義強故為最勝。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-02 23:40:02&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;總取境相者。謂彼六識。各於彼彼境不取別相。取境總相。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-02 23:53:55&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言行解者。謂心．心所行解不同。於諸境中取總．別相。即是心．心所法作用差別。此之行解於所緣境。或起正解。或起邪解。如上四說。即行名解故名行解。言行相者。謂心．心所。其體清淨。但對前境不由作意。法爾任運影像顯現。如清池明鏡眾像皆現&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-03 00:00:03&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若言行解。唯是心等作用差別。若言行相有其二種。一影像名行相。二行解名行相。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-03 13:55:11&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;據行相同名一行相。心心所法。其體明淨。隨對何境法爾相現。同有此相名同一行相。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-03 14:50:45&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;問行解．行相。為約何者說名能緣。解云。據行相說。非據行解。謂彼心等對境之時。有影像現。據此義邊名為能緣。境名所緣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-03 14:51:40&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;據影現義名能．所緣　問清池．明鏡。亦有像現。應說彼類亦是能緣。解云。雖有像現而無行解。非如心等。亦不說能緣&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-03 16:25:41&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;諸法自性攝自性時。非如以手取食。指捻衣等。然彼各各執持自體。令不散壞故名為攝。於執持義立以攝名。故勝義攝唯攝自性。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-03 16:29:20&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四攝事。謂布施。愛語．利行．同事。布施謂財．法布施．愛語謂實語等。利行謂利益行。同事謂同作善事。由此四種攝徒眾等令不散故&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-03 16:43:14&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若色在此相續。已得不失是名內色　云何外色。答若色在此相續。或本未得。或得已失。若他相續。若非情數。是名外色(已上論文)　或約處者。處謂十二處。五根名內。六境名外色。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-04 01:02:29&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;謂與自種類為同類因故。即是生本。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-04 00:51:49&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;無為雖非同類因生心心所。為境界生心．心所故。亦名生本&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-04 01:02:48&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一同類因名生本。十七界全．一界少分。二境界緣生名生本。謂無為一界少分&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-04 01:04:37&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;色等五蘊必定是假。多實成故。猶如聚．我。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-04 11:05:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖因多微積集方作生門。然多集時。一一諸微皆有因用。是則一一皆成生門。顯所立因有不成過。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-04 11:07:55&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根境各別因用不同。說十二處。故知根．境共發識等。一一極微亦有因用。各得處名&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-04 14:41:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在家者貪著諸欲。若出家者貪著諸見。此欲．見二。受．想如次能為勝因。由味受力故貪著諸欲。由倒想力故貪著諸見&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-04 14:43:42&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蘊是染．淨二依。依是因義。無為不爾故不立蘊&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-04 14:49:54&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;色．受．想三。雖性非惑。而能為緣生染污識。說名染識　或色為緣生染污識。受．想與惑相應。能染污識。說名染識。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 00:17:16&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戒蘊是色蘊攝。餘四行蘊攝。謂定蘊。以行中定為體。慧蘊及解脫知見蘊。以行中慧為體。解脫蘊。以行中勝解為體&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 00:19:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言解脫知見者。即智名見故名智見。緣解脫涅槃故名解脫知見　又解脫身中起故名解脫知見。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 00:38:28&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;內．外竅隙名為空界。非即虛空名為空界。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 11:22:10&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;對是礙義。礙有二種。一障礙。二拘礙。若障礙有對。是障礙礙。若境界．所緣有對。是拘礙礙。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 11:44:10&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;境界有對。若於彼色等境。此眼．耳等有見．聞等取境功能。即說彼色等。為此眼等境。功能所託名為境界。如人於彼有勝功能。便說彼為我之境界。此約有能。非要起用。故彼同分仍名有對&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 12:09:50&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所緣有對。謂心．心所。其性羸劣非境不生。猶如羸人非杖不起。執所緣境方起至現。現謂起彼取果用故。彼所緣於心等名為所緣。此約有緣其用得起。無緣不起。皆名有對。非必起者。故未來心等亦名有對。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 16:35:40&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若境界有對。據礙取境用。若所緣有對據礙取果用。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 16:44:08&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;境界約用。所緣據體　又解。礙取境用名境界有對。礙緣境用名所緣有對。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 16:52:49&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若以寬問狹順後句答。若以狹問廣。順前句答。若互有寬狹四句分別。若寬狹相似如是句答　境界有對通心非境。障礙有對通境非心。互有寬狹故成四句&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 16:55:36&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七心界．相應法界。是第一句。為境拘故是境界有對。非更相礙故非障礙有對　色等五境是第二句。更相礙故是障礙有對。非境界拘故非境界有對　眼等五根是第三句。為境拘故是境界有對。更相礙故是障礙有對　非相應法是第四句。非境拘故非境界有對。非更相礙故非障礙有對　若將境界望所緣。境界有對寬。所緣有對狹。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 16:56:12&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;經部本從說一切有中出。以經為量名經部。執理為量名說一切有部。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 17:00:17&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;善總有七。一生得。二聞。三思。四修。五學。六無學。七勝義　不善唯一　無記有二．一有覆．二無覆。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 17:01:04&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就無覆中有六。一異熟．二威儀。三工巧。四通果。五自性。六勝義。前五有為無記。後一無為無記。并前有覆總有七種&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 21:50:55&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;於法界中。善有四種。一自性善。謂無貪等三善根．及慚．愧。二相應善。謂與自性善相應。三等起善。謂無表．得．四相．二定。四勝義善謂擇滅&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 21:51:25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;於法界中。不善有三。一自性不善。謂貪等三不善根。及無慚．無愧。二相應不善。謂與自性不善相應。三等起不善。謂無表．得．四相&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-05 22:11:00&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若別分別。於法界中總有六十四法。謂無表四十六心所法。十四不相應。三無為&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-07 11:59:29&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一行相麁。是通因。二外門轉故。是別因。五識具二。內門意識雖無外門轉。而有行相麁。故有尋．伺。上地外門意識。雖有外門轉。而無行相麁。故無尋．伺。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-07 16:39:15&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自性是尋　尋求動踴。如魚躍水。體即分別名自性分別。若能計度青．黃等別。男．女等差別。名計度分別　隨念曾更。或隨境念。名隨念分別。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-07 16:41:46&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三分別中。五識有一。無二。從多分說名無分別。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-07 16:43:05&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欲界五識身唯有一種。自性分別。雖亦有念而非隨念分別。不能憶念故。雖亦有慧而非推度分別。不能推度故&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-07 16:46:02&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫分別者。推求行相故說尋為自性分別。簡擇．明記行似順尋。故分別名亦通慧．念&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-07 16:48:53&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;定中不能計度境故。非定中者。能於所緣。如此如是計度而轉。故於此中簡定取散&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-07 21:17:26&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;散慧計度。又順尋強。定慧定伏。順尋非強&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-07 21:33:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;念通定．散。意識相應。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-07 21:37:10&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫念作用多順於慧。散慧用勝名為分別。故念順彼名為分別。故四念住雖慧為體。立念住名。以相順故。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-08 00:11:55&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;緣謂攀緣。心．心所法名能緣。境是所緣。有彼所緣名有所緣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-08 00:13:22&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼等五根住現在世。有彼心．心所法執受名有執受。去．來不爾名無執受&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-08 00:16:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;現在五根容有發識名有執受。去．來五根無容發識。名無執受&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-08 00:17:01&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;色．香．味．觸住現在世。簡異去．來　不離五根。簡異離根。名有執受　若住現在非不離根．及在過．未。名無執受。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-08 11:45:19&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心心所法共所執持。攝為五根為所依處。攝扶根四境為依處。色等四境若不離根。雖非所依可得言依。而是心等之所親附依與所依。俱名依處名有執受。心．心所法與彼依處。損．益展轉更相隨故。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-08 11:47:19&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;於五色根．扶根四境。相雜住中說有覺觸此九眾緣所觸對時能覺苦．樂等故。與此相違名無執受&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-08 15:51:46&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;燒身盡時根亦盡者。由彼扶根四境無故根亦隨無。非能燒根&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-08 23:50:31&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;聲有二類。無異熟生。夫異熟色任運而起。聲隨欲生故非異熟。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-09 11:05:33&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;聲屬第四傳．第五傳故非異熟。謂從業生異熟大種。從此傳生長養大種此復傳生等流大種。長養大種發長養聲。等流大種發等流聲&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-09 16:38:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前後均等名等。流類相似名流。或果續因名流　諸異熟生雖亦從同類起。為顯別相廢總論別但名異熟。異熟不攝方名等流。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-10 11:03:14&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若法今時創至生相爾時名得。若流至現方名成就。得時不名成就。成就時不名得&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-10 11:06:39&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若法先時相續恒起。今忽遇緣不至生相。現在猶成爾時名捨。至第二念。現成法謝方名不成&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-10 11:08:46&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若正得聖性時．即捨異生性。此即得．捨同時。若成就聖法時。即不成就異生性。此即成．不成同時&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-11 14:26:35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我執有二。一者迷執。謂即我見。但緣有漏。二者取執。謂一切心。於境自在執取前境皆名我執。二執所緣雖通諸法。心強勝故偏名依止。故於此心假說為我。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-11 14:29:23&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法界。定被意識緣恒名同分。餘十七通二。作自業名同分。不作自業名彼同分。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-11 14:30:59&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六境各為自識所緣名定所緣&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-11 14:35:45&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫十八界名同分．彼同分者。六根．六識據能取境名同分。但能取境皆名同分。不約為境名同分故。雖意識緣而非同分。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-11 16:29:18&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;得同分名有二。一生識。二取境。無學後意雖不生識。能取境故名為同分&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-11 16:32:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根是不共。一人之眼。必無多人同用此眼而得見色。故根不共　五境容有多人受用。故名為共。由不共故一起用時名為同分。所餘一切不起用者望此眼亦同分。彼同分亦爾。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-11 16:32:38&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由色共故。於此色等起見等者名同分。不見等者名彼同分。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-11 20:29:13&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根．境．識三各起作用。互相隨順更相交涉。故名為分。同有此交涉分故名同分　或復。分者是已作用。故前說言。若作自業名為同分。根．境．識三。同有此已作用分。故名同分　或復。分者。是所生觸果。根．境．識同有此果分。故名同分　與上相違名彼同分。如不見色眼名非同分。見色眼名同分。由非同分不見色眼。與彼見色眼同分。種類分同。名彼同分　言種類分同者。正理解云。云何與彼種類分同。謂此與彼同見等相。同處同界。互為因故。互相屬故。互相引故。種類分同　解云。無用與彼有用種類分同。能見義同。同是眼處。眼界互為同類因。互為等流果。相屬互相引起。如是種類名分。有用無用同有此分即以無用與彼有用同有此分名彼同分。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-11 23:36:10&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;斷謂斷縛證得離繫。顯宗第四云。一自性斷。二所緣斷。若法是結。及一果等。對治生時於彼得斷。名自性斷。由彼斷故。於所緣事便得離繫。不必於中得不成就名所緣斷&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-12 11:00:49&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八十八惑。迷理起故是見所斷。惑相應法望惑是親。相應縛故相應因故。故隨惑斷。四相望惑雖非相應。同部縛故俱有因故。亦隨惑斷。得望彼惑雖非相應．俱有。同部縛故。惑有即有惑無即無。雖是緣縛望惑亦親。故隨惑斷。非是迷事等故非通修斷。是斷法故不通非斷。諸餘有漏若無色善．無覆無記。是不染污緣縛斷故。若諸煩惱．及彼相應。迷事起故。四相．及得是彼修惑親發起故。若善．染無表是修斷心親發起故。又是色法緣縛斷故。皆修所斷。無見斷相不通見斷。非無漏故不通非斷。一切無漏非縛繫故皆非所斷。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-12 11:12:40&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前不染．非六生．及此色。定非見斷。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-12 14:54:19&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼根能見然與眼識合位非餘。譬如眼識了別色用依眼方有。又如受等領納等用必依於心。此亦應爾。由斯理趣。餘識了時眼識既空不能見色。亦無俱取一切境失。以一相續中無二心轉故。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-12 14:57:14&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若識見者識無對故。則應能見被障諸色。慧及和合應知亦然。是故眼根獨名能見。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-12 14:58:00&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;應知此中見有二種。一者觀照名見。所謂眼根。雖慧亦名觀照。此中且以眼名觀照&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-12 15:00:32&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼對色非如鉗之取物。但起觀照色用。故獨名見不同耳等。二者推度名見。於其慧中唯此八種。餘十六界全．法界少分不能觀照。又無推度。皆非是見。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-12 15:50:26&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;定慧雖非計度分別。而能審慮決度故名見&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-12 23:53:56&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼是見依說眼能見。眼是識依說眼能識。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-13 00:00:51&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;經部諸師有作是說。見用本無。如何浪執。或說眼見。或說識見。猶如共聚揸掣虛空。眼．色等緣生於眼識。此等於見誰為能．所。諸法生時。前因後果相引而起。實無作用。相續道中及緣成位。遍計所執謂有作用能見聞等。若言實有作用。應同勝論業句義也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-13 14:40:49&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即由根．境無間生時名取至境。謂於根．境中間都無片物。乃至無有容一極微。名無間至。非實相觸。言無間者。無餘礙色中間間隔故名無間。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-13 14:46:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;極微亦爾。各有勢力相逼之時。互相拒遏不得觸著故不相觸。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-13 14:47:50&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三根雖俱名至非無差別。鼻根取香。假說一微分為四分。鼻取香中間相去有三分空處。舌取味有二分空處。身取觸有一分空處。所以然者。香體微妙勢力復強。所以稍遠。味體次麁力勢次劣。觸體最麁其力最弱。故最近者名為所觸。身名能觸。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-13 16:16:21&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以實而言。微不相觸。但由無間極隣近假立觸名。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-14 16:33:48&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一由所依勝。二由不共因。根具二義隨根說識。&lt;/p&gt;
- http://example.org/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E8%AE%B0/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>http://example.org/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E9%A2%82%E7%96%8F/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E9%A2%82%E7%96%8F/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E9%A2%82%E7%96%8F/ -&lt;h2 id=&#34;俱舍論頌疏論本&#34;&gt;俱舍論頌疏論本&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 00:39:12&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切種者。不染無知。種類無邊。名一切種。障一切法。不能悟解。是不染無知。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 00:40:02&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不染無知。劣慧為體。三性門中。善無記攝。體非煩惱。故名不染。於境不悟。稱曰無知。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 00:40:28&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亦名習氣。數習煩惱。所成氣分。習之氣故。名為習氣。唯佛永斷。二乘猶有。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 00:42:23&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;諸冥者是染污無知。諸謂諸境。即四諦修道。五部境也。五部非一。故名諸境。冥者即是見修所斷。一切煩惱。以此煩惱覆障諸境。故說為冥。染污無知。無明為體。煩惱不淨。名為染污。於境不悟。故曰無知。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 00:44:48&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切種冥滅。是非擇滅。由佛世尊斷一切種冥。證不生法。故名非擇滅。此言證者。是不染無知。勝緣闕位。得非擇滅。名為證也。由斷此冥。獲一切智。能知一切種類法。故智德圓滿&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 00:44:39&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;諸冥滅者。即是擇滅。由佛世尊斷煩惱冥。證不生法。名為擇滅。斷德圓滿故。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 10:51:51&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;慧相應心。及受想等。諸心所法。四相及得。道共無表。此等諸法。是慧眷屬。隨慧行故。名曰隨行。如是淨慧。及與隨行。通攝五蘊。名為勝義阿毘達磨。此五蘊中。言色蘊者。道共戒也。受想蘊者。隨行中受想心所也。行蘊者。除受想外諸餘心所。四相及得也。識蘊者。慧相應心也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 10:57:05&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;無漏淨慧。是真對法。有漏慧論。非真對法　言對法者。謂為無漏作資糧故。亦名對法。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 10:58:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法相法者。通四聖諦。相者性也。狀也。望自體邊名性。望他緣邊名相。此四諦法。是法相故。故名法相法。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 11:01:51&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;總有六種。一自性對法。謂淨慧也。二隨行對法。謂淨慧眷屬也。三方便對法。謂有漏四慧也。四資糧對法。謂論教也。五境界對法。謂四諦也。六果對法。謂涅槃也。前四能對。名對法。後二所對名對法也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 15:02:41&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;諦有四種。苦集滅道。苦集道三。是有為法。道雖有為。是無漏法。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 15:05:01&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;緣滅道諦。諸漏雖生。而不隨增。故非有漏。不隨增義。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 15:14:03&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此非擇滅。礙當生法。令永不起。名畢竟礙。言別得者。謂非擇滅。有實體性。緣闕位中。起別得得。故非擇滅。得不因擇。但由緣闕名非擇滅。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 15:21:05&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;為者作也。此有為法眾緣造作。故名為有彼為故。名為有為&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 15:51:38&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亦世路者。世謂三世。路即是法。世所依故。謂過去法。是世已行。現在法。是世正行。未來法。是世當行。故有為法是三世路。世之路故。名為世路。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 16:06:14&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;無為雖義。不墮三世。不名俱義。非言依也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 16:11:42&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;煩惱名取。能執取生死故也。蘊從取生。故名取蘊。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 16:14:22&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苦者苦諦。三界有漏。違聖心故。總名為苦。非是苦受。逼迫之苦。以彼苦受唯欲界故&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 16:15:16&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世間者。是可毀壞義。有漏諸法。有二種壞。一四相壞。二對治壞。故名世間。無漏道諦。雖四相壞。闕第二對治壞。故不名世間。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 16:25:16&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;冷飢渴三。是心所欲。非正目觸。因有三觸。發此三欲。故冷飢渴。是觸家果。而非是觸。今言觸者。從果為名。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 16:30:36&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;隨流者。明無表相。隨謂隨順。性相似故。流謂流轉。相續起故。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 18:06:40&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地謂顯形色色處為體。謂青等地。依顯色立。長短等地。依形色立。此非實地。實地是堅。唯身根得。非眼根見。於顯形色。假立地名。是色處攝。眼所見也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 18:09:27&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;風即界者。此一師釋。無有假風。風即是界。界者體也。體即是動。世間於動。立風名故。立動為風。即是實風。故無假風　言亦爾者。此一師釋。許有假風。如前假地水火。依顯形色。立風亦如此。依顯形色。故言亦然。如世間說黑風團風。黑即是顯。團即是形。此用顯形。表示風故&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-16 18:11:16&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;變者。顯剎那無常。壞者顯眾同分無常也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-17 11:23:58&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;餘心所法。唯領前境。不能領觸。名境界受。唯受一箇。偏能領觸。名自性受&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-17 11:28:38&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;造作遷流。二義名行。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-17 11:31:37&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;應知六識轉為意者。明有意界。應知六識轉謝過去。能與後識。為所依邊。名為意界。故知六識。居現在世名識。在過去名意。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-17 11:36:16&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此六識身。初謝過去。名無間滅。謂於中間。無間隔故。即此六識。無間滅已。為後識依。即名意界意者。所依義故。過去識得名為意。由與現識為所依故&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-17 11:44:40&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切色法。一色蘊攝盡。一切心法。一意處攝盡。一切心所及不相應。并無為法。一法界攝盡　故舉此三。攝法總盡&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-17 11:50:35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;為所發識明了端嚴。現見世間。閉一目等。了別色等。便不分明。是故三根。各生二處。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-17 11:55:25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生門者。是處義也。謂六根六境。是心心所。生長門處。由六識生必託根境方能起故。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-17 12:01:04&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;薩婆多宗。三科俱實。若依經部。蘊處是假。唯界是實。若依論主。唯蘊是假。餘二並實。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-17 19:56:47&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;境有二相。一者總相。謂色聲等。二者別相。謂違順等。心所取別。識取總相。故難分別。最為細也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-17 23:29:04&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意境有四。三世無為。於此四中。或時取一。或二三四。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-17 23:30:40&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;觸有十一。四是能造。地水火風。七是所造。滑澁等。身根有時。或取大種。或取所造。或二俱取。故。不定也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-17 23:37:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;謂色等五境。為境性。是境界故　眼等五根。名有境性。有境界故　於此十處。若總名色。即無如此境有境性種種差別。為差別故。建立為十。唯一名色。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-18 00:13:53&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;空界謂竅隙者。正明空界非虛空也。唯取門窓。及口鼻等。內外竅隙。名為空界。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-18 00:26:23&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;功能所託。名為境界。如眼能見色。識能了色。喚色為境界。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-18 00:30:54&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;且如一色被眼所見。名為境界。眼為有功能於色故也　即此一色。能引識起。名為所緣。為與識為力故也。由此道理。礙取境義邊。名境界有對。故境界有對。通六根六識。以根及識。能取境故　礙緣境義邊。名所緣有對。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-18 11:00:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如有色處。其心欲生。被他聲礙。心遂不起。心不起時。名為有對。心正生時。即名無對。不同有宗於心生位說名有對。論主意朋鳩摩羅多釋故。論云此是所許&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-18 11:03:15&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由色聲二非自性善惡。約能發心。判成善惡。心若是善。所發身語。亦名為善。心若不善。所發身語。亦名不善。所以身語。名等起善。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-18 11:17:16&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法界中。有十四不相應。及三無為兼無表色。名非相應法。此非相應法及靜慮中間伺。同前第三無尋無伺品。故言亦如是。謂非相應法。不與尋伺相應故。名無尋無伺。其中間禪伺。地法中無尋故。不與尋相應。故名無尋也。伺無第二伺共相應。故名無伺也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-18 15:30:54&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自性分別者。體唯是尋。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-18 15:30:39&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第六識相應散慧。名為計度分別&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-18 15:31:43&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若定若散。意識相應諸念。名為隨念分別&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-18 15:34:25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;緣謂攀緣。心心所法名為能緣。境名所緣。有彼所緣。名有所緣&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-18 15:37:39&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前八界及聲無執受者。前謂取前七心界。及法界全。此八及聲。總成九界。名無執受。餘二者。餘謂所餘。謂眼等五根。色香味觸。此之九界。各通二義。一有執受。二無執受。有眼等五根住現在世。名有執受。過去未來名無執受。色香味觸住現在世。與五根不相離者。名有執受。若在現在。不與根合。及在身外。并過去未來法。名無執受&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-18 15:41:33&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有執受者。心心所法。共所執持。攝為依處。名有執受。損益展轉。更相隨故&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-18 16:48:08&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或所造業。至得果時。變而能熟。故名異熟。果從彼生。名異熟生。謂所造業。未至得果。起取果用。至得果時。起與果用。此與果用。與前取果用異故。名之為變。變即是異。是能熟故。名異熟。異即是熟。故名異熟。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-18 16:54:03&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能長養通三性。所長養唯無記。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-19 01:00:51&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;謂生欲界。必成就識。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-19 01:09:16&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意彼同分。唯有一種。謂不生法。意生必同分。故唯不生。名彼同分也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-19 01:10:47&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根境識三。更相交涉。故名為分。同有交涉分。故名同分&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-19 01:11:01&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同有作用分。故名同分&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-19 01:11:26&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或復分者。是所生觸。三和生觸。同有生觸。故名同分。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-19 01:12:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由非同分與彼同分。種類分同。名彼同分。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-19 11:01:45&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;略說非見斷。總有三種。一不染法。善無記也。二非六生。謂五識也。不從第六意生。名非六生也。三者色法此三種法。定非見斷。非迷諦理親發起。故謂不染。非六生非迷諦理。色法非見惑親發也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-19 11:07:51&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法界一分八種名見。謂身見等五染污見。六世間正見。謂意識相應善。有漏慧也。七有學正見。謂有學身中。諸無漏見。八無學正見。謂無學身中。諸無漏見。此八是慧。推度境故。皆名為見。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-19 11:16:52&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼色等緣。生於眼識。此等於見。孰為能所。但順世情。假興言說。眼名能見。識名能了。智者於中。不應封著。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2014-06-19 14:31:26&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;問法不過四種。以狹問寬。順前句答。以寬問狹。順後句答。互有寬狹。應作四句。若無寬狹。答曰如是。&lt;/p&gt;
- http://example.org/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E9%A2%82%E7%96%8F/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>http://example.org/digest/%E5%88%97%E5%AD%90/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/digest/%E5%88%97%E5%AD%90/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/digest/%E5%88%97%E5%AD%90/ -&lt;h2 id=&#34;列子&#34;&gt;列子&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-03-19 15:37:39&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;死也者，德之徼也。古者谓死人为归人。夫言死人为归人，则生人为行人矣。行而不知归，失家者也。一人失家，一世非之；天下失家，莫知非焉。有人去乡土、离六亲、废家业、游于四方而不归者，何人哉？世必谓之为狂荡之人矣。又有人钟贤世，矜巧能，修名誉，夸张于世而不知己者，亦何人哉？世必以为智谋之士。此二者，胥失者也。而世与一不与一，唯圣人知所与，知所去。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-03-19 15:38:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;舜问乎烝曰：&amp;ldquo;道可得而有乎？&amp;ldquo;曰：&amp;ldquo;汝身非汝有也，汝何得有夫道？&amp;ldquo;舜曰：&amp;ldquo;吾身非吾有，孰有之哉？&amp;ldquo;曰：&amp;ldquo;是天地之委形也。生非汝有，是天地之委和也。性命非汝有，是天地之委顺也。孙子非汝有，是天地之委蜕也。故行不知所往，处不知所持，食不知所以。天地强阳，气也；又胡可得而有邪？&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-03-20 01:06:55&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汝弗知乎？夫至信之人，可以感物也。动天地，感鬼神，横六合，而无逆者，岂但履危险，入水火而已哉？商丘开信伪物犹不逆，况彼我皆诚哉？小子识之！&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-03-20 11:51:32&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昔老聃之徂西也，顾而告予曰：有生之气，有形之状，尽幻也。造化之所始，阴阳之所变者，谓之生，谓之死。穷数达变，因形移易者，谓之化，谓之幻。造物者其巧妙，其功深，固难穷难终。因形者其巧显，其功浅，故随起随灭。知幻化之不异生死也，始可与学幻矣。吾与汝亦幻也，奚须学哉？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;幻术之道&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-03-20 11:57:28&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;觉有八徵，梦有六侯。奚谓八徵？一曰故，二曰为，三曰得，四曰丧，五曰哀，六曰乐，七曰生，八曰死。此者八徵，形所接也。奚谓六侯？一曰正梦，二曰愕梦，三曰思梦，四曰寤梦，五曰喜梦，六曰惧梦。此六者，神所交也。不识感变之所起者，事至则惑其所由然；识感变之所起者，事至则知其所由然。知其所由然，则无所怛。一体之盈虚消息，皆通于天地，应于物类。故阴气壮，则梦涉大水而恐惧；阳气壮，则梦涉大火而燔焫；阴阳俱壮，则梦生杀。甚饱则梦与，甚饥则梦取。是以以浮虚为疾者，则梦扬；以沉实为疾者，则梦溺。藉带而寝则梦蛇，飞鸟衔发则梦飞。将阴梦火，将疾梦食。饮酒者忧，歌舞者哭。子列子曰：&amp;ldquo;神遇为梦，形接为事。故昼想夜梦，神形所遇。故神凝者想梦自消。信觉不语，信梦不达；物化之往来者也。古之真人，其觉自忘，其寝不梦；几虚语哉？&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-03-20 16:16:10&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;御寇之游固与人同欤，而曰固与人异欤？凡所见，亦恒见其变。玩彼物之无故，不知我亦无故。务外游，不知务内观。外游者，求备于物；内观者，取足于身。取足于身，游之至也；求备于物，游之不至也。&amp;ldquo;于是列子终身不出，自以为不知游。壶丘子曰：&amp;ldquo;游其至乎！至游者，不知所适；至观者，不知所眂，物物皆游矣，物物皆观矣，是我之所谓游，是我之所谓观也。&lt;/p&gt;
- http://example.org/digest/%E5%88%97%E5%AD%90/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>http://example.org/digest/%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E5%A4%A9%E6%96%87%E5%8E%86%E6%B3%95%E9%87%8A%E8%AF%81/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/digest/%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E5%A4%A9%E6%96%87%E5%8E%86%E6%B3%95%E9%87%8A%E8%AF%81/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/digest/%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E5%A4%A9%E6%96%87%E5%8E%86%E6%B3%95%E9%87%8A%E8%AF%81/ -&lt;h2 id=&#34;古代天文历法释证&#34;&gt;古代天文历法释证&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-14 12:03:24&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汉代古历流传下来的有：黄帝历、颛顼历、夏历、殷历、周历和鲁历，总称六历。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-14 12:02:56&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;秦王朝采用颛顼历，由皇帝颁布，使臣民奉行，废除其余五历。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-14 23:49:46&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邓平、落下闳两位历家是怎样解释这个“八十一分律历”的数据呢？他俩是把黄钟律管的长度“八寸十分一”，“九九八十一以为宫”的“律”，和太初历的基本数据“日法八十一”的“历”，两者因为这八十一的数字是相同的，就在这八十一的数字上钻进去，进行阐发了。这太初历的“日法八十一”的数据是来自“黄钟之律”，“九九八十一以为宫”的数据啊！这是数字上的巧合，他俩却把它阐发为必然性的内在联系了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-14 23:51:25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以律起历&lt;/p&gt;
- http://example.org/digest/%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E5%A4%A9%E6%96%87%E5%8E%86%E6%B3%95%E9%87%8A%E8%AF%81/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>http://example.org/digest/%E5%8F%B2%E8%AE%B0%E4%B8%89%E5%AE%B6%E6%B3%A8/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/digest/%E5%8F%B2%E8%AE%B0%E4%B8%89%E5%AE%B6%E6%B3%A8/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/digest/%E5%8F%B2%E8%AE%B0%E4%B8%89%E5%AE%B6%E6%B3%A8/ -&lt;h2 id=&#34;史記三家註&#34;&gt;史記三家註&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-08-18 14:57:24&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;禮，上事天，下事地，尊先祖而隆君師，是禮之三本也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-09-26 19:39:56&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以高祖十月始至霸上，因故秦時本以十月為歲首，弗革。推五德之運，以為漢當水德之時，尚黑如故。〔二〕吹律調樂，入之音聲，及以比定律令。〔三〕&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-09-26 19:44:38&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蒼為丞相十餘年，魯人公孫臣上書言漢土德時，其符有黃龍當見。詔下其議張蒼，張蒼以為非是，罷之。其後黃龍見成紀，於是文帝召公孫臣以為博士，草土德之曆制度，更元年。張丞相由此自絀，謝病稱老。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-09-28 12:59:36&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相與信為任，同是非為俠。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-09-29 12:35:50&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;內史，周官，秦因之，掌治京師。景帝分置左內史。武帝太初元年，更名京兆尹，左內史名左馮翊也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-10-03 16:49:15&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蔡為人在下中，〔二〕名聲出廣下甚遠，然廣不得爵邑，官不過九卿，而蔡為列侯，位至三公。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人物品评制度岂西汉时已有乎？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-10-03 16:57:13&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;廣嘗與望氣王朔燕語，曰：「自漢擊匈奴而廣未嘗不在其中，而諸部校尉以下，才能不及中人，然以擊胡軍功取侯者數十人，而廣不為後人，〔三〕然無尺寸之功以得封邑者，何也？豈吾相不當侯邪？且固命也？」朔曰：「將軍自念，豈嘗有所恨乎？」廣曰：「吾嘗為隴西守，羌嘗反，吾誘而降，降者八百餘人，吾詐而同日殺之。至今大恨獨此耳。」朔曰：「禍莫大於殺已降，此乃將軍所以不得侯者也。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此与白起事近&lt;/p&gt;
- http://example.org/digest/%E5%8F%B2%E8%AE%B0%E4%B8%89%E5%AE%B6%E6%B3%A8/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>http://example.org/digest/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/digest/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/digest/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/ -&lt;h2 id=&#34;周易集注&#34;&gt;周易集注&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2017-12-20&lt;br&gt;
坤为地，故曰“迷”。言占者“君子”，先乾而行则失其主而迷错，后乾而行则得其主而利矣。盖造化之理，阴从阳以生物，待唱而和者也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-12-26&lt;br&gt;
“天造”者，如天所造作也。“草”者，如草不齐。“震为蕃”，草之象也。“昧”者，如天未明。“坎为月”，天尚未明，昧之象也。“坎”水内景，不明于外，亦昧之象也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-12-26&lt;br&gt;
上坎为云，故曰“云雷屯”。下坎为雨，故曰“雷雨”解。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-12-26&lt;br&gt;
“磐”，大石也，“鸿渐于磐”之磐也。中爻艮石之象也。“桓”，大柱也。震，阳木，桓之象也。八卦正位，震在初，乃爻之极善者。国家屯难，得此刚正之才，乃倚之以为柱石者也。&lt;/p&gt;
- http://example.org/digest/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/ - </description>
        </item>
    
    
  </channel>
</rss> 