<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>三国志 on 言窟</title>
    <link>https://autumnc.github.io/tags/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97/</link>
    <description>Recent content in 三国志 on 言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>This is a customized copyright.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://autumnc.github.io/tags/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97%E8%A3%B4%E6%B3%A8%E6%9C%AC/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97%E8%A3%B4%E6%B3%A8%E6%9C%AC/</guid>
      <description>三国志(裴注本)  2017-03-12 00:14:46
破贼文书，旧以一为十，及渊上首级，如其实数。太祖问其故，渊曰：“夫征讨外寇，多其斩获之数者，欲以大武功，且示民听也。河间在封域之内，银等叛逆，虽克捷有功，渊窃耻之。”太祖大悦，迁魏郡太守。
注：
旧时战功多以一为十者，故史书所言诸多不实，然依渊言，此亦有其用也。
 2017-03-21 17:04:06
自魏初徵士敦煌周生烈，明帝时大司农弘农董遇等，亦历注经传，颇传於世
注：
此条注文所述太学之况甚可留意
 2017-03-21 17:02:11
凡有天下者，莫不贵尚敦朴忠信之士，深疾虚伪不真之人者，以其毁教乱治，败俗伤化也。近魏讽则伏诛建安之末，曹伟则斩戮黄初之始。伏惟前后圣诏，深疾浮伪，欲以破散邪党，常用切齿；而执法之吏皆畏其权势，莫能纠擿，毁坏风俗，侵欲滋甚。窃见当今年少，不复以学问为本，专更以交游为业；国士不以孝悌清脩为首，乃以趋势游利为先。合党连群，互相褒叹，以毁訾为罚戮，用党誉为爵赏，附己者则叹之盈言，不附者则为作瑕衅。至乃相谓‘今世何忧不度邪，但求人道不勤，罗之不博耳；又何患其不知己矣，但当吞之以药而柔调耳。’又闻或有使奴客名作在职家人，冒之出入，往来禁奥，交通书疏，有所探问。凡此诸事，皆法之所不取，刑之所不赦，虽讽、伟之罪，无以加也。
注：
魏末虚浮之风
 2017-03-22 19:11:39
夫学者，治乱之轨仪，圣人之大教也。自黄初以来，崇立太学二十馀年，而寡有成者，盖由博士选轻，诸生避役，高门子弟，耻非其伦，故无学者。虽有其名而无其人，虽设其教而无其功。宜高选博士，取行为人表，经任人师者，掌教国子。依遵古法，使二千石以上子孙，年从十五，皆入太学。明制黜陟荣辱之路；其经明行修者，则进之以崇德；荒教废业者，则退之以惩恶；举善而教不能则劝，浮华交游，不禁自息矣。阐弘大化，以绥未宾；六合承风，远人来格。此圣人之教，致治之本也。
注：
太学之实况，无善学之师，有避役之徒，虽有其名而无其人
 2017-03-23 23:07:31
时公卿以下大议损益，恕以为“古之刺史，奉宣六条，以清静为名，威风著称，今可勿令领兵，以专民事。”
注：
时或有刺史领兵之事，杜恕此论，盖欲使军功民事分立也，后谏吕昭领兵事亦以此。
 2017-03-23 23:23:35
！今之学者，师商、韩而上法术，竞以儒家为迂阔，不周世用，此最风俗之流弊，创业者之所致慎也。
注：
文帝之时，学者多尚法而弃儒。
 2017-03-23 23:39:39
今者朝臣不自以为不能，以陛下为不任也；不自以为不智，以陛下为不问也。陛下何不遵周公之所以用，大舜之所以去？使侍中、尚书坐则侍帷幄，行则从华辇，亲对诏问，所陈必达，则群臣之行，能否皆可得而知；忠能者进，闇劣者退，谁敢依违而不自尽？以陛下之圣明，亲与群臣论议政事，使群臣人得自尽，人自以为亲，人思所以报，贤愚能否，在陛下之所用。以此治事，何事不办？以此建功，何功不成？
注：
恕此意以为帝无亲问政事，一任侍中、尚书以为中转，外托以密事，实则开奸尻之门，于政事多有弊端。君不得识臣之能与忍，臣有良谏不得直达天听，则政有不任之人，朝无骨鯁之臣，良可戒也。
 2017-03-24 01:10:01
乐详
注：
乐详于太学及春秋左氏传之学甚有影响，见注文。杜氏左传之学或始于此。
 2017-03-28 12:26:45
禁徐整行队，鸣鼓而还。未至太祖所，道见十馀人被创裸走，禁问其故，曰：“为青州兵所劫。”初，黄巾降，号青州兵，太祖宽之，故敢因缘为略。
注：
青州兵虽为曹公所用，然一时亦难制也。
 2017-03-28 17:03:23
与曹休讨吴贼，破吕范於洞浦，徵为执金吾，位特进。每有军事，帝常咨访焉。
注：
臧霸所领或即青州兵，本为贼兵耳，桀骜难驯，趋利而从，以曹公之威尚足以制之，闻曹公之薨则人心思变也，当此之时，不知臧霸何以自持。见注文。
 2017-03-30 16:15:13
魏氏王公，既徒有国土之名，而无社稷之实，又禁防壅隔，同於囹圄；位号靡定，大小岁易；骨肉之恩乖，常棣之义废。为法之弊，一至于此乎！
注：
魏氏之败良有以也，魏武之时，曹彰尚能逞其用力，建勋于时，何以禪代之后，身为藩王而爪牙无得而申，以致愤懑至死。陈思数请而终身禄禄，此或因文帝器量之狭所致。惜乎曹公享年之不永，若假以时日，或功成身退，一世清名，或建制奠基以享绵祚，以曹公之格局，后世不至于此也。
 2017-03-31 13:31:53</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>