<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>言窟</title>
    <link>http://example.org/</link>
    <description>Recent content on 言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://example.org/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>http://example.org/digest/%E9%99%94%E4%BD%99%E4%B8%9B%E8%80%83/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/digest/%E9%99%94%E4%BD%99%E4%B8%9B%E8%80%83/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/digest/%E9%99%94%E4%BD%99%E4%B8%9B%E8%80%83/ -&lt;h2 id=&#34;陔余丛考&#34;&gt;陔余丛考&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-07&lt;br&gt;
明是《说卦》已亡，而后人杂取以补之者，则《说卦》之原文久缺也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-07&lt;br&gt;
三正迭建，固不始于三代矣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-08&lt;br&gt;
然则书王不书王，本据旧史之周月、鲁月为定。旧史所纪用周正则书王，旧史所纪非周正则不书王。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-08&lt;br&gt;
孔子修《春秋》必书&amp;quot;春王正月&amp;rdquo;，实以是时列侯多不用周正，故特著之，言此乃王之正月也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-08&lt;br&gt;
《夏小正》一书实《月令》所本，其曰《夏小正》者，盖周改朔之后，此书仍听其行之民间，以便民事，而实非本朝之制，故谓之夏小正，以别于周正耳。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-08&lt;br&gt;
列国各自纪元，汉初犹然。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-08&lt;br&gt;
《左传》所本，采择甚多，盖古者史官有简策、简牍二种，杜预序所谓《周礼》史官掌邦国四方之事，诸侯亦各有国史，大事书之于策，小事简牍而已。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-09&lt;br&gt;
亲老归养之制，盖即晋时所定也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-11&lt;br&gt;
本纪、世家非迁所创，而列传则创自迁耳。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-14&lt;br&gt;
秦及汉初但改岁首，而未改月次，盖以建亥之月为正朔，而建寅之月仍为正月也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-15&lt;br&gt;
商、周虽改建丑、建子，而三正仍自兼行不特〔悖〕，如《尚书大传》所云王者存二代之后，听其仍用国宗旧朔也。民间稼穑之事，盖亦听以夏正从事。夫迨失习用既久，周室衰微，不复颁朔，遂但知有夏正，而并忘本朝之正朔。故朝廷虽行周正于上，民间自行夏正于下。至战国而列国，亦无不用夏正矣。此所以夏正、周正之错见于经书也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-15&lt;br&gt;
盖因周制王畿内有县，故仿之，每得一地，即置县，以为畿内地&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-15&lt;br&gt;
古时县大而郡小，战国以后则郡大而县小。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-15&lt;br&gt;
天下官员尽归部选之制，实自隋始也。唐时亦尚兼用汉制。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-15&lt;br&gt;
直至有宋，州郡不得专杀之例始严。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-15&lt;br&gt;
宋时州县亦尚有专杀之例也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-15&lt;br&gt;
旧制，公卿、二千石、刺史不得行三年丧，由是并废丧礼。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-15&lt;br&gt;
终汉之世，行丧不行丧迄无定制。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-15&lt;br&gt;
晋时大臣亦不行三年丧，至郑默奏请始定终丧之制也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-15&lt;br&gt;
其时凡赐谥者，本皆列侯，故皆云某侯，而未有称伯、子、男者。六朝时，则又按其官位之大小而分别王、公、侯、伯、子。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-16&lt;br&gt;
唐、宋时谥犹兼美恶也。近代有谥者，但于美谥之中稍存轻重，而无复加以恶谥者。盖古时三品以上，例皆赠谥，而其人之贤否不同，故考行易名，不能无褒贬。近代大臣身殁，其应赠谥与否，礼部必先奏请，请而得谥，其人必为朝廷所眷惜之人，其谥自有褒无贬也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-16&lt;br&gt;
夷三族，本秦之酷法，汉文帝始除收帑相坐律。然景帝于晁错，武帝于郭解、主父偃等，犹皆族诛。沿及三国、六朝，此刑不废，而元魏尤最惨。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-16&lt;br&gt;
北魏之制，百官皆无禄。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-16&lt;br&gt;
历观诸史，可见当时衣冠世族积习相仍，其视高资膴仕，本属分所应得，非关国家之简付。毋怪乎易代之际，莫不传舍其朝，而我之门户如故也，甚且以革易为迁阶之地，记传所载，遂无一完节者。而一二捐躯殉国之士，转出于寒人。世风至此，国谁与立？可为浩叹者也！&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-16&lt;br&gt;
其郡姓中，三世有三公者曰膏粱，有令仆者曰华腴，尚书、领军而上者为甲姓，九卿、方伯者为乙姓，散骑常侍、太中大夫为丙姓，吏部正员郎为丙姓，凡得入者谓之四姓。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-18&lt;br&gt;
三代以上以禹鼎为重，六朝以上以秦玺为重，盖风尚如此。）&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-19&lt;br&gt;
枢密院本宦者为之，凡宰相面奏得旨，则退而授中书舍人撰拟，或帝旨竟下学士院撰词者，学士不皆面奉旨，则枢密院宦官粗写事目送学士作诏，此唐制也。王西庄谓朱梁、后唐始以朝臣为枢密使，其实不然，唐昭宗时宦官尽诛，即以蒋元晖为之，此枢密移于朝臣之始。朱梁改为崇政院，以敬翔为使。后唐庄宗又名枢密，以郭崇韬为使。明宗时安重诲为之，石晋时桑维翰为之，周世宗时王朴为之。至宋、金则枢密使专典兵机，宰相总理庶务，称为二府。及元、明则无此官矣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-19&lt;br&gt;
古时端午亦用五月内第一午日。《后汉书·郎顗传》以五月丙午遣太尉，又《论衡》曰：五月丙午日日中之时铸阳燧。是午节宜用午日或丙日，后世专用五日，亦误。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-19&lt;br&gt;
后世以五月五日为午节，盖午、五相通之误。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-19&lt;br&gt;
唐人冬至前一日亦谓之除夜。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-19&lt;br&gt;
古人所谓荤，乃菜之有辛臭者，斋则忌之，即所谓变食，而非鱼肉也。古人惟忌日及居丧不御酒肉。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-19&lt;br&gt;
按《史记》獯粥字作荤粥，獯粥之号本以其专食〈羊亶〉〈羊各〉而名之，而荤、獯同音，史迁既已通用，后人遂以辛菜之荤与血肉之獯混而为一，故忌辛兼忌肉耳。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-19&lt;br&gt;
大抵三代以上，朝班官序本皆尚左，惟宴饮之事沿乡饮酒礼，以右为尊。其后相习为常，遂一概尚右。至六朝官序已上左，而宴席犹尚右也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-19&lt;br&gt;
至有元一代之礼，则皆尚右。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-19&lt;br&gt;
盖古人饮酒必上寿称庆曰万岁，其始上下通用为庆贺之词，犹俗所云万福、万幸之类耳。因殿陛之间用之，后乃遂为至尊之专称。而民间口语相沿未改，故唐末犹有以为庆贺者，久之，遂莫敢用也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-19&lt;br&gt;
露布者，天子亲戎则称恭行天罚，诸侯御师则称肃将王诛，是本以声罪致讨也。至元魏则以之奏捷，而更有书帛于竿之例。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-19&lt;br&gt;
军中听令，必至牙门之下，与府廷无异。近俗尚武，故称公府为公牙，府门为牙门。然则初第称之于军旅，后渐移于朝署耳。然移于朝署亦第作牙，而无所谓衙者。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-19&lt;br&gt;
读衙为牙，当起于魏、晋，而讹牙门为衙门，亦即始于是时耳。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-19&lt;br&gt;
古所谓幕府，指将帅在外之营帐而言，而官吏牙署未有称幕府者。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-20&lt;br&gt;
其以四部分者，自晋秘书监荀勖始，曰甲部，纪六艺及小学等；二乙部，则诸子及兵家、术数等；三丙部，则《史记》、《皇览》等；四丁部，则诗赋及汲冢书等。其中编次，子先于史，汲书又杂词赋内，位置俱未免失当，然后之以四部编者，实本于此。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-20&lt;br&gt;
今《隋书·经籍志》已分经、史、子、集者，《隋书》本唐人所修也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-20&lt;br&gt;
《文心雕龙》曰：今俗常言无韵者，笔也；有韵者，文也。是六朝人以韵语为文，散行为笔耳。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-22&lt;br&gt;
戒敕为文，实诏之切者。然汉以后，敕字犹通用，凡官长之谕其僚属，尊长之谕其子弟，皆曰敕。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-22&lt;br&gt;
时凡官署皆称寺。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-22&lt;br&gt;
凡师一宿为舍，再宿为信，过信为次。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-26&lt;br&gt;
当其初设翰林，本以便于燕私游艺，凡技术之士皆在焉。学士亦技术之一，故亦待诏于此。其后以撰拟诏命，得参机务，遂别为清要之极选。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-26&lt;br&gt;
是宋时翰林亦尚沿唐制，杂艺皆居之。其专以处文学之士，则自明始。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-27&lt;br&gt;
是唐之翰林学士，虽无出身者亦得为之，其以他官入者，亦不必皆由科目。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-01-28&lt;br&gt;
汉家旧典，置侍中、中常侍各一人，省尚书事。黄门侍郎一人，传达书奏。皆用姓族士人。和熹太后以女主称制，乃以阉人为常侍小黄门通命。自此以来，权过人主。然则东汉虽无中书之官，侍中、中常侍即其职也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-02-10&lt;br&gt;
春秋、战国所用唯黄金、刀、布也。秦并天下，币为二等，黄金为上币，余皆用钱。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-02-14&lt;br&gt;
盖古人祭祀，本用玉币，汉以来始用钱。后世鬼神事繁，乃易以纸，故一二守礼之士非之，以其起于祈祷以徼福也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-02-14&lt;br&gt;
春联之设，自明太祖始。帝都金陵，除夕前忽传旨：公卿士庶家门上，须加春联一幅。帝微行出观，偶一家独无，询知为屠者，尚未倩人写耳。帝为大书&amp;quot;双手劈开生死路，一刀割断是非根&amp;rdquo;，投笔径出，校尉一拥而去。已而帝复出，不见悬挂，问之，云：&amp;ldquo;知是御书，高悬中堂，以为献岁之祥。&amp;ldquo;帝大喜。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-02-14&lt;br&gt;
窃意古有通名，本用削木书字，汉时谓之谒，汉未谓之刺，汉以后则虽用纸而仍相沿曰刺。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-03-03&lt;br&gt;
古无墓祭，先儒备言之。其最明切者，晋博士傅纯曰：&amp;ldquo;圣人制礼，以事缘情。制冢椁以藏形，而事之以凶；立庙祧以安神，而奉之以吉。送形而往，迎精而反。此墓庙之大分，形神之异制也。至于室庙寝祊，所以广求神之道，而独不祭于墓，明非神之所处也。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-03-03&lt;br&gt;
按古人合葬，不惟同穴，而且同椁，盖取相亲之意。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-03-03&lt;br&gt;
后世古法渐亡，同椁之制久已不讲，所谓合葬者，但同穴耳。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-03-04&lt;br&gt;
然古人行状，本以上太常、司徒议谥法。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-03-05&lt;br&gt;
人之初生，以七日为腊，死以七日为忌，一腊而一魄成，一忌而一魄散。杨用修亦云：人生四十九日而七魄全，死四十九日而七魄散。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-03-05&lt;br&gt;
《论衡·订鬼篇》曰：鬼者，甲乙之神。甲乙者，天之别气。人病且死，甲乙之神至矣。假令甲乙之日病，则死者庚辛之神，盖甲乙鬼，庚辛报，故甲乙日病者，死期尝〔常〕在庚辛也。而因以推五行相克之理，如木日鬼则金为之杀，金日鬼则火为之杀，皆隔七日也。是数说者皆有理，大抵阴阳往来，多以八日为候。如世人病伤寒者，其轻重每七日则一候，或一候、二候、三候，有按节不爽者。《易》曰七日来复。此固天之道也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-03-05&lt;br&gt;
做七之明证，盖起于元魏、北齐也。按元魏时道士寇谦之教盛行，而道家炼丹拜斗，率以七七四十九日为断，遂推其法于送终，而有此七七之制耳。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-03-11&lt;br&gt;
今俗作契券，有所谓合同者，以两纸尾相并，共写&amp;quot;合同&amp;quot;二字于其上，而各执其一以为验，盖本古法也。郑康成注&amp;quot;书契&amp;quot;云：书之于木，刻其侧为契，各持其一，后以相考，则已肇其端。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-03-17&lt;br&gt;
其以一日分十二时，而以干支为纪，盖自太初改正朔之后，历家之术益精，故定此法。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-03-28&lt;br&gt;
汉熹平间，汉中张修为太平道，张鲁为五斗米道，其法略同，而鲁为尤甚。自其祖陵、父衡造符书于蜀之鹤鸣山，制鬼卒、祭酒等号，分领部众。有疾者令其自首，书名氏及服罪之意作三通，其一上之天，著山上，其一埋之地，其一沉之水，谓之天、地、水三官。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-03-28&lt;br&gt;
张衡等但有三官之称，而尚未谓之三元，其以正月、七月、十月之望为三元日，则自元魏始。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-03-28&lt;br&gt;
三元之名，魏已有之，盖其时方尊信道士寇谦之，三元之说盖即谦之等袭取张衡三官之说，而配以三首月为之节候耳。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-03-31&lt;br&gt;
城隍之祀盖始于六朝也。至唐则渐遍。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-01&lt;br&gt;
春秋之世，楚县令皆称公，如沈诸梁为叶令，称叶公。盖楚君已僣称王，故县令亦称公，所谓&amp;quot;诸侯县公皆庆寡人&amp;quot;是也。汉高祖初起兵，亦从楚制称沛公。其后曹参为戚令，称戚公，夏侯婴为滕令，称滕公。司马迁自称太史公者，亦以官为中书令也。此又令之称公者也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-01&lt;br&gt;
夫呼妻为卿则无词，妻呼夫为卿则谓不可，盖见卿为敌以下之称也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-01&lt;br&gt;
古之嫁女者，以侄娣从，自嫡而下皆谓之娣。则不必亲姊妹为娣姒，凡族从之随嫁皆称娣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-01&lt;br&gt;
凡男子称兄弟之子，当曰从子。经书所载，未有称侄者。侄乃兄弟之女也。《正韵》兄弟之女曰姪，又《释名》姑谓兄弟之女曰侄是也。故姪(侄）字从女旁也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-01&lt;br&gt;
按《颜氏家训》：兄弟之子，北人多呼为侄。则以从子为侄，起于北朝。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-02&lt;br&gt;
小妻、傍妻、下妻、少妻、庶妻，皆妾之称也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-02&lt;br&gt;
唐以后始有座主、门生之称。六朝时所谓门生，则非门弟子也。其时仕宦者，许各募部曲，谓之义从。其在门下亲侍者，则谓之门生，如今门子之类耳。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-02&lt;br&gt;
门生之非弟子也。惟其不必亲受业，但为其学者皆可称门生，于是依势趣利者，并不必以学问相师，而亦称门生。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-02&lt;br&gt;
古时王之子弟曰国子，卿大夫之子弟曰门子也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-02&lt;br&gt;
东汉时已有大人之称，盖本宫闱近侍之人，身无官位而势居显要，故以大人称之。其后遂为近侍尊称。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-02&lt;br&gt;
南宋时尚专属子之称父，而不以称贵官，则唐以前称贵官为大人者，乃从旁指目之词，而非觌面相呼也。觌面称大人，则始于元、明耳。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-05&lt;br&gt;
汉制，二千石以上得任其子为郎，故谓人之子弟为郎。又其时称相国为相君，尚书令、中书令为令君，使者曰使君，太守曰府君，故谓郎亦曰郎君云云。是郎君之称，其原皆出汉任子也。汉以后，则凡身事其父者，皆呼其子为郎君，而郎君遂为贵介及裙屐少年之美称。至唐又为极尊贵之称，并有加之帝王大臣者。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-06&lt;br&gt;
三姑者，尼姑、道姑、卦姑也，六婆者，牙婆、媒婆、师婆、虔婆、药婆、稳婆也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-08&lt;br&gt;
明制：乐人例用碧绿巾裹头，故吴人以妻之有淫行者，谓其夫为绿头巾。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-16&lt;br&gt;
天津、河间等处土音，凡无字皆作毛字。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-16&lt;br&gt;
凡舟行讳住，讳翻，故呼箸为快子，幡布为抹布也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-17&lt;br&gt;
古人乡无君子，则与山水为友；里无君子，则以松竹为友，坐无君子，则以琴酒为友。&lt;/p&gt;
- http://example.org/digest/%E9%99%94%E4%BD%99%E4%B8%9B%E8%80%83/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>http://example.org/digest/%E9%B2%81%E7%B1%B3/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/digest/%E9%B2%81%E7%B1%B3/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/digest/%E9%B2%81%E7%B1%B3/ -&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-当你离开我-与众人为伍&#34;&gt;鲁米诗选/当你离开我，与众人为伍&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当你离开我，与众人为伍，你将孑然一身。当你远离众人，靠近我，你将与众人为伍。与其被众人所束缚，不如成为众人。当你成为多，你就是无。是空。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-你的面容是春日的微笑&#34;&gt;鲁米诗选/你的面容是春日的微笑&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;你的面容是春日的微笑你永远来自不同的方向恰似浮动不安的命运永远带着微笑&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-我们是镜子-同时也是镜中的脸&#34;&gt;鲁米诗选/我们是镜子，同时也是镜中的脸。&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们是镜子，同时也是镜中的脸。我们此刻正品尝着永恒的滋味。我们是痛苦，也同时是止痛药。我们是甘甜的凉水，也是倒水的罈。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-在巴格达梦见开罗-在开罗梦见巴格达&#34;&gt;鲁米诗选/在巴格达梦见开罗，在开罗梦见巴格达&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在一个人走过好些冤枉路以前，真理之门不会在他面前开启。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如数学上的“负负得正”一样，人只有在经历两次的错误以后，才会找到正确答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许一个寻路者会说：“如果我早知道路的话，就不用东找西找了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但如果没有东找西找，他又如何能知道路！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你恐惧失去某个高位，以为它可以带给你好处，但好处最后往往来自别的地方。命运常常玩这种相反的把戏，它让你向着某个方向投出希望，却从你意想不到的方向满足你的希望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不知道，我所渴望的合一是会透过我的努力而来呢，还是会透过我的放弃而来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从前有一个人，继承了大笔的金钱和土地，但迅即把财富挥霍殆尽。那些靠遗产致富的人，不会知道金钱的价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同理，我们不知道灵魂的价值，因为那是我们白白得来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那人落得孑然一身，一无所有，像沙漠里的猫头鹰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先知说过，真正的寻道者必须像琵琶全然的虚己，否则它无法奏出甜美的妙音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那把财产挥霍掉的人如今空了，他的泪水夺眶而出。他原有的铁石心肠柔软了。这种情形也见诸许多其他的寻求者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们的祷告辞哀情切，连众天使都忍不住为他们说情：“上主啊，回应他们的祷告吧。除你以外，他们已别无依靠。为什么你对那些不如他们哀切的祷告者反而更慷慨大度呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真主回答说：“我延缓施助，正是对他们的一种帮助。他们现在需要，才不得不面向我。如果我轻易满足他们的需要，他们就会重新沉迷于旧日的荒唐。听听他们的哀告声多么凄婉动人！那才是他们该有的样子。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夜莺会被关在笼里，是因为它有一副美妙的嗓子。谁听说过有人会关乌鸦的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个继承巨产而又挥霍一空的人日夜哀哭：主啊，主啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，在梦中，一个声音对他说：“你的财富在开罗。到某某地点挖掘，你将得到你企盼的东西。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，他踏上了前赴开罗的漫漫长路。当他终于看见开罗的尖塔时，新的勇气涌上了胸膛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但开罗是个大城市，要找到梦中开示的藏宝地点不是三天两头的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他一文不名，只能靠乞讨为生，但又羞于如此。他想出了一个变通的办法：“我何不在夜间，装成化缘的僧人，向路过的人乞讨？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;羞惭与饥饿，像两股无形的力量，把他拉来扯去！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一天晚上，他正在行乞间，一个巡警突然上前要逮捕他。原来开罗最近夜盗猖獗，哈里发指示巡警要注意一切可疑人士。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那人大惊失色，连忙喊道：“等等！我可以解释！”“说吧。”“我不是小偷。我本住在巴格达，来到开罗才没多久。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，他把梦境告诉了巡警。巡警听毕哈哈大笑。这也是人们听到真理时常有的反应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巡警对那人说：“我现在知道你不是小偷了。你是个好人，但也是个大笨蛋。我做过跟你一样的梦。在梦中，有声音告诉我，在巴格达某某街有一栋房子，地底下埋著宝藏。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巡警说的街名竟是那人在巴格达住的同一条街！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“梦中的声音又告诉我：『那栋房子的外观是这样这样的，到巴格达去，把它找出来！』”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巡警不知道，他描述的那栋房子的外观，和那人在巴格达所住的房子一模一样！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“虽然我做了这样的梦，但我可没像你一样傻，长途跋涉，沿街乞讨，弄得自己精疲力竭、灰头土脸！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那寻觅者默默无语，但内心却在惊呼：“原来我寻寻觅觅的财宝就在巴格达我自己的家里！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他感觉自己被快乐充满，不断在心里颂赞主。最后，他说话了：“生命之水原来就在我里面，但我却走了这么多路才晓得。”&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-热爱祷告的仆人&#34;&gt;鲁米诗选/热爱祷告的仆人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;祷告结束后，教士和信徒一一离开，惟独辛古一人还留着。主人等了又等。最后，他往清真寺门内喊道：“辛古，你干嘛还不出来？”“我出不来，这里面的一个智者不让我出来。请再等一等。”之后，主人又先后喊了七次，而辛古的回答一律是：“还不行，他还不让我出来。”“可是里面除了你以外，并没有其他的人啊！所有人都走光了。把你留在里面这么久的又是谁呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那把我留在里面和把你留在外面的是同一个人。不让你进来的和不让我出去的是同一个人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大海不会让鱼儿离开，正如它不会让走兽进入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;走兽该活动的领域是陆地。再大的聪明才智都改变不了这一点。只有一个开锁人，可以打开这个锁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;停止你的算计。忘却你的自我。聆听你“朋友”的话音。当你完完全全顺服于他，你将会获得自由。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-我的话尽意了吗&#34;&gt;鲁米诗选/我的话尽意了吗？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;世界的一部分怎离开得了世界？湿气怎离开得了水？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;别试着以火灭火！别试着以鲜血清洗伤口！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你跑得愈快，你的影子跟得愈紧。有时，它还会跑在你的前头呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有日正午当中的太阳才能让它退减。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但你可知道，你那影子一直都在服侍著你呢！加害你的，也必保护你。黑暗就是你的蜡烛。你的边界，就是你追寻的起点。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-夜气&#34;&gt;鲁米诗选/夜气&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;每个发自口中的字词，都是一部内在自我之书的封面。一片抖动的窗帘，可以透露出数百个太阳爆炸的秘密。即使是极微不足道乃至错误的说话，仍可让聆听者听出端倪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“如果有个人硬是不吐一字，你会用什麽方法探知他的性情？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我会静静地坐在他面前，立起一把耐心做成的梯子。若有任一种发自喜悦或悲凄深处的语言自我胸口涌起，我将得知，他的灵魂深邃而明亮，一如在叶门上空画过的老人星。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，一旦我开口，一串坚实有力的话语就会滔滔而来。我从我说话的内容和方式了解他，因为我们之间开著一扇窗户，交流著我俩存在的夜气。”&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-死与笑&#34;&gt;鲁米诗选/死与笑&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一个情人告诉他的意中人，自己有多么多么爱她。为了她，他每天黎明即起，斋戒沐浴；为了她，他不惜舍弃了全部的财富、权力与名望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一股火焰在他胸中燃烧。他不知道火焰来自何处，但它让他涕泣，让他像腊烛一样慢慢融化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你做得很好。”他的意中人说道。“但你做的全是爱的装饰品，全是花、枝、茎、叶。要当个真正称职的情人，你必须活在根里。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“怎样才是活在根里？告诉我！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你做了每一件事情，独欠一死。你必须死。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听了这话以后，他就躺到地上，放声大笑，然后死去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那笑，是他的自由，是他献给永恒的赠礼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当月的光辉回归到太阳之中去时，他听到了回家的呼唤，于是他就走了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-粗糙的比喻&#34;&gt;鲁米诗选/粗糙的比喻&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;没有比爱者更公然不敬的人。他，或她，跳上一个一边放着永恒的天秤，大言不惭地要让它左右平衡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过也没有比爱者更心怀敬畏的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我为各位上一课文法课：“爱者死了。”文法书上说爱者是主词，但这是不可能的！“爱者”已经不在了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有根据文法的观点，爱者才会是个施为者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但在现实上，他或她，具已为爱所销融，所有的施为，具已消失无踪。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-我们一生都在&#34;&gt;鲁米诗选/我们一生都在&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们一生都在互望着对方的脸。今天也是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们是怎样守住这个爱的秘密的呢？我们以眉传话，以眼聆听。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-虚空&#34;&gt;鲁米诗选/虚空&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;无知是神的牢狱。智慧是神的殿堂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们沈睡在神的无意识中。我们苏醒在神张开的臂膀中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的哭，是神的雨。我们的笑，是神的闪电。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;战争与和平，两者都在神的掌控中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那麽，我们是谁？这纠结万端的世界，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;难道不就是以安拉为起点的一条单一直线吗？我们是谁？是无。是空。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-乌姆鲁勒-盖斯&#34;&gt;鲁米诗选/乌姆鲁勒・盖斯&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;乌姆鲁勒・盖斯是阿拉伯人之王，既英俊，又是个诗人，写过很多爱情的诗篇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;女人都爱死他了。人人都爱他。但一天晚上，一个神奇的遭遇彻底改变了他。他抛弃王国与家庭，穿上一件托钵僧袍，云游四海，从一种气候跋涉到另一种气候；从一种地形跋涉到另一种地形。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱消解了他那个国王的自我把他带到了泰布克。在那里，他当了一阵子的制砖工人。有人把这件事情告诉了泰布克王。泰布克王夜访乌姆鲁勒?盖斯。“阿拉伯人的王，这个时代的英俊约瑟啊，你是两个王国的统冶者，一个由土地组成，一个由美女组成。如果你愿意留在我的身边，那将是我莫大的荣幸。我知道，你甘愿抛弃王位，是因为你向往着比王位还要有价值得多的东西。”奉布克王不断对乌姆鲁勒?盖斯说著赞美的话，又跟他谈论种种神学和哲学的话题。但乌姆鲁勒?盖斯却一语不发。突然间，他倾身到泰布克王耳边轻声说了些什麽。自此，泰布克王成了另一名流浪者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们用的是非言说的语言。鸟的语言。可是有些人模仿他们，学会一二鸟语，并因此暴得大名。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-思慕之歌&#34;&gt;鲁米诗选/思慕之歌&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;你是歌，一首思慕之歌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;穿过耳朵，进至中心去吧那里是天空，是风，是静默之知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;撒下种子，并覆盖它们。在你作工的地方，叶片自会抽芽滋长。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-最后的人物&#34;&gt;鲁米诗选/最后的人物&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我左思右想，怎样才能把我的脸变成是你的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我可以附在你耳边诉说一个我做过的梦吗？你从未对别人提起过这个梦。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你点了点头，脸有笑意，彷佛在说：“我知道你要玩什么花样，来吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是你用金线绣在缀锦上的最后一个人物，一个绣著好玩的附加物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但你缀锦上没有任何部分是多余乏味的。我是它美的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-谷仓的底板&#34;&gt;鲁米诗选/谷仓的底板&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一个苏菲在世界各地流浪。一夜，他到达一个苏菲教团作客。把驴子绑在马厩，然后接受主人的款待。主客一起沉思冥想，进行神秘的修炼。对一群苏菲来说，一个访客所能带来的教益要比一本书多得多。苏菲的书本不是由墨水与字母所构成。学者热爱的是文字，苏菲热爱的却是足迹！他追随足迹，搜捕猎物。起初，他只能靠足迹辨物，久而久之，他学会靠气味辨物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;靠气味辨物，要比靠足迹辨物精准百倍。向神圣者敞开的人，对苏菲来说犹如一扇门。别人眼中无用的石头，对苏菲来说可能是一颗珍珠。你可以在镜子里看到自己的影像，但一个谢赫可以在破砖瓦中看到比这还要多的东西。苏菲导师是一些精神先于世界而生的人。在进入现在的肉体以前，他们就已活过好几辈子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在种子播下以前，他们已经丰收。在有大海以前，他们已经采得珍珠。在天使反对上主创世的时候，这些谢赫已经站在他们中间鼓掌喝采。在物化以前，他们已经晓得被形躯所困会是什么感觉。在有夜空以前，他们已经见过土星。在大麦结籽以前，他们已经尝过面包的滋味。在未有心灵以前，他们就已懂得思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们总是把心思摆在过去或未来，但谢赫却不受过去或未来的羁绊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在矿坑还没开挖以前，他们就已经知道里面藏有金属；在未到达葡萄园以前，他们就已经知道有什么兴奋的事等在前头。才七月，他们就感受到十二月的气候。在太阳未升起以前，他们就已经找到阴影。在自我消解状态，当万物都已销融，他们却能辨认出万物。蓝天啜饮他们旋转的酒杯；太阳穿戴他们慷慨的黄金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当两个这样的人相遇，他们就不再是两个人。他们是一，也是亿。海浪和他们最相像，因为海浪是一，也是多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朋友，我们是同行的旅人。抛却你的疲乏。让我向你展示一小点无法言诠的美。我像一只走入谷仓的蚂蚁，正带著傻傻的快乐，试着把一粒比我身躯大得多的谷粒搬走。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-消溶的意象&#34;&gt;鲁米诗选/消溶的意象&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“我永远与你同在”这句话表示当你在寻索真主的时候它就存在于你张望的眼睛里存在于你寻索它的意念里&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成为融化的雪吧把你自己融洗掉&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一朵白花在寂静中绽放让你的舌成为那朵花——《成为融化的雪》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我已找不到我故事的线头我的大象又再一次在梦中漫游于印度斯坦叙事的，诗意的，毁灭的，我的身体一种消溶，一次回归&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朋友，为了试着述说你的故事我已卷缩成一根头发你愿意说说我的吗我杜撰了那么多罗曼史如今，我觉得自己也是虚构的——《易碎的小玻璃瓶》&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-中国艺术与希腊艺术&#34;&gt;鲁米诗选/中国艺术与希腊艺术&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先知说：“有些人以我看他们的方式看我。我们的本质是同一的。不分血统、典籍或传统，我们同畅饮着生命之水。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有个故事，可以说明隐藏在先知话中的奥秘：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国人和希腊人曾经争论谁是较高明的艺术家。国王说：“我们用辩论来消弭这个难题。”中国人开始侃侃而谈，希腊人不愿多说，迳自离开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，中国人建议国王何不给双方各一个工作室，一展所长？于是，国王给了中国人和希腊人两个相对而中隔一帘的房间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国人向国王要求上百种颜料，从最淡到最深。他们每天大清早就来到工作室从早到夜，绞尽脑汁。希腊人不拿半点颜料。“那不是我们工作所需之物。”他们在工作室里唯一做的事情是清洗擦拭墙壁。日复一日他们让墙壁光洁如新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一种方法引导所有的色泽到无色。须知云气斑斓壮阔的变化来自太阳和月亮的无华。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国人大功告成，满心欢喜。锣鼓喧天，庆贺完工。国王走进他们的工作室，被气派的色泽和精雕细琢深深慑服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希腊人也拉开了隔开两间的帘子。中国画影的金碧辉煌反射在无瑕的墙壁上。它们停留在那儿，更加的华美，而且随着光线的推移转动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希腊艺术是苏菲式的艺术。他们不强记繁复理论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们让他们的爱念清明更清明。没有贪求，没有忿恨。在纯净中他们吸纳并且反照每一刻钟的形象，从此地，从星空，从虚无。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们照单全收，彷佛他们的目光来自观看他们那轻盈的清明。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-顺着滚滚溪流乘舟而下&#34;&gt;鲁米诗选/顺着滚滚溪流乘舟而下&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;顺著滚滚溪流乘舟而下，你会以为，在快速移动的是两岸的树木。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们四周的一切变化得那么快，缘于我们离开此世界的舟子的速度&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-谁从外望向内&#34;&gt;鲁米诗选/谁从外望向内？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;谁从外望向内？谁能在心灵狂乱的地方看出数百个奥秘？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;透过他的双眼看他之所见。但透过他双眼张看的人又是谁呢？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;鲁米诗选-我何幸有此良师&#34;&gt;鲁米诗选/我何幸有此良师&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;昨夜，我的导师教我安于贫困，一无所有，一无所求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是站在红宝石矿里的裸汉，以红丝为服。我吸尽了红光，如今我看见海洋在亿兆的起伏中移向我。一圈可爱的、安静的人群成为我手指上的指环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，风雷雨电在路上交加。我何幸有此良师。&lt;/p&gt;
- http://example.org/digest/%E9%B2%81%E7%B1%B3/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>http://example.org/notes/%E7%89%A2%E9%AA%9A/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/notes/%E7%89%A2%E9%AA%9A/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/notes/%E7%89%A2%E9%AA%9A/ -&lt;h2 id=&#34;我们日复一日地接受&#34;&gt;我们日复一日地接受&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们日复一日地接受&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
记忆和遗忘&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
完全不留一丝痕迹&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
我看见&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
是的，我看见&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
正如他者看见&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
影像成为影像&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
既不多也不少&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
既不完整也不破碎&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
哦，那古老的缺陷&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
事物因其缺陷而完整&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
而今我们拥有它们了吗？&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
不我们只是接受了&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
既不多也不少&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
夜晚来了&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
它们都沉睡了&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
而我们却失眠了&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
为着我们闭上眼睛的缘故&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
我们远离了&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
失眠了&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;我看见&#34;&gt;我看见&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我看见兴高采烈的人目光涣散，我看见，面容愁苦的人满是迷茫。此刻，谁不是徘徊于世？此刻，谁能消受神的目光？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;物质期盼着什么，精神同样期盼着什么。你看，你看，这浑浊的意念，这卑微的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;异乡的神啊，我并不悲伤，我只是举目无亲。在世界的人群中，我感受不到他人，也感受不到自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;异乡的神啊？到底是你在异乡？还是我在异乡？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;缺口&#34;&gt;缺口&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;精神中存在着某种缺口，其黑暗的眼睛一直在等待着，恍如狮子般。在你自以为是的喋喋不休的谈话间，某种不自然的沉默突然介入，于是，它等到了机会，犹如摩西的红海般，劈开了世界。这缺口吞噬着沉默，从中获得力量，以此力量永无止境地吞噬着一切边界，世界被活生生地划开了，世界中的他人变成他人的世界，并且在这个世界的缺口中，虚无在无差别地扩张着，你的意识越来越渺小，一切精神的重建都是徒劳，你看到了黑暗和痛苦。啊，倘若孤独能够弥补一切那该多好！&lt;/p&gt;
- http://example.org/notes/%E7%89%A2%E9%AA%9A/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>http://example.org/tech/kindle%E5%81%9A%E4%B9%A6%E5%A4%87%E5%BF%98/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/tech/kindle%E5%81%9A%E4%B9%A6%E5%A4%87%E5%BF%98/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/tech/kindle%E5%81%9A%E4%B9%A6%E5%A4%87%E5%BF%98/ -&lt;h2 id=&#34;kindle做书备忘&#34;&gt;kindle做书备忘&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;原生宋体和楷体不适合直排。简体的字体就没考虑过竖排的情况，符号全是乱的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在元数据中把语言改为zh-TW，就可以调用内部的繁体宋体和黑体，可以支持直排。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;calibre 直接转mobi为azw3，语言会被强制改为简体中文，直排显示标点有问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;指定字体用Song T而不是serif来指代宋体，这个是内置的繁体字体。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;直排边距只有margin-top和margin-bottom起作用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以用kindle unpack只提取出mobi中的kf8格式，文件可以进一步压缩。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
- http://example.org/tech/kindle%E5%81%9A%E4%B9%A6%E5%A4%87%E5%BF%98/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>Dm200中文系统研究</title>
        <link>http://example.org/tech/dm200debian/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/tech/dm200debian/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/tech/dm200debian/ -&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E5%89%8D%E8%A8%80&#34;&gt;前言&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#dm200-%E7%AE%80%E4%BB%8B&#34;&gt;Dm200 简介&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E7%89%B9%E7%82%B9%E5%92%8C%E9%97%AE%E9%A2%98&#34;&gt;特点和问题：&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%B3%BB%E7%BB%9F&#34;&gt;基础系统&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E5%AE%89%E8%A3%85-debian-%E7%B3%BB%E7%BB%9F&#34;&gt;安装 debian 系统&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E8%A1%A5%E5%85%85&#34;&gt;补充&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E6%8C%89%E9%94%AE%E8%87%AA%E5%AE%9A%E4%B9%89&#34;&gt;按键自定义&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%B3%BB%E7%BB%9F&#34;&gt;中文系统&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E9%9C%80%E6%BB%A1%E8%B6%B3%E5%87%A0%E7%82%B9%E8%A6%81%E6%B1%82&#34;&gt;需满足几点要求&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E4%B8%AD%E6%96%87%E6%98%BE%E7%A4%BA&#34;&gt;中文显示&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E4%B8%AD%E6%96%87%E8%BE%93%E5%85%A5%E6%B3%95&#34;&gt;中文输入法&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#fbterm%E7%9B%B8%E7%BB%93%E5%90%88%E7%9A%84%E8%BE%93%E5%85%A5%E6%B3%95&#34;&gt;fbterm相结合的输入法&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E7%BC%96%E8%BE%91%E5%99%A8%E5%86%85%E5%B5%8C%E7%9A%84%E8%BE%93%E5%85%A5%E6%B3%95&#34;&gt;编辑器内嵌的输入法&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#vim%E6%8F%92%E4%BB%B6vimim&#34;&gt;vim插件vimim ::&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#emacs%E6%8F%92%E4%BB%B6&#34;&gt;emacs插件 ::&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E6%96%87%E6%9C%AC%E7%BC%96%E8%BE%91%E5%99%A8&#34;&gt;文本编辑器&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#vim&#34;&gt;Vim&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#emacs&#34;&gt;Emacs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E6%96%87%E6%9C%AC%E5%90%8C%E6%AD%A5%E4%B8%8E%E5%85%B1%E4%BA%AB&#34;&gt;文本同步与共享&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E6%9C%AC%E6%9C%BA%E6%A8%A1%E5%BC%8F&#34;&gt;本机模式&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E7%BD%91%E7%BB%9C%E6%A8%A1%E5%BC%8F&#34;&gt;网络模式&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E7%BA%AF%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%8F%B0%E6%A8%A1%E5%BC%8F-%E6%97%A0-x-window&#34;&gt;纯控制台模式（无 X window）&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E6%96%B9%E6%A1%88-1&#34;&gt;方案 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#%E6%96%B9%E6%A1%882&#34;&gt;方案2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#x-window&#34;&gt;X Window&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;dm200-简介&#34;&gt;Dm200 简介&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pomera dm200 是日本人出的一个纯文字处理功能的小机子，特点是键盘手感好，无线功能齐全，虽然原系统显示是黑白但实际是彩色的屏幕，还有纯日文的操作系统，是的，原系统连英文界面都不存在。好在有个日本大牛捣腾出了可以用的 debian 系统，而且是全功能的，这意味着虽然先天不足，但是通过后天的捣腾，中文是可以被支持的。尽管是曲线救国，好歹是能用的。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;特点和问题&#34;&gt;特点和问题：&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;sd卡：官网说是支持到32g的卡，我装系统用的也是32g的卡，不支持uhs，实测好像是这样。卡是大卡，也可以用卡套装小卡，如果没有接触不良的话差别好像不大，不过为了降低风险我用的还是大卡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;键盘：虽然是日文格局，但是适应起来门槛不高，只要手感好，什么都不是问题，而且 linux 可以随便捣腾键盘映射。比一般键盘多了几个功能键，正好用在tmux和emacs的映射上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;电池：这个机子用的是 arm 的 cpu，还算是比较省电，linux 系统下面 10 个小时应该没什么问题。充电速度也还可以，不过休眠的时候充不进去电好像，还有在用原系统的时候充电，没法关机，得拔了充电线才能关机进入linux系统，可能和原系统的电源管理方案有关。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无线功能：现阶段 wifi 和蓝牙支持应该都没什么大问题，但是据说如果同时开启的话会互相干扰，我没有试过蓝牙功能，具体情况不清楚，但是 wifi 用起来是没问题的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;usb 问题：usb 接口除了用来充电之外，原装系统下好像可以插电脑传数据。除此之外，在 linux 下面其实是可以支持 otg 外接键盘鼠标的，但是有个问题，机子的 usb 接口是不带供电功能的，所以想带动外部设备得用那种带外部供电功能的 hub 才行。实测接鼠标是没问题的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;休眠问题：现阶段的休眠功能并不完美，只能说是可用。只支持休眠到内存，没法挂起到硬盘，据说会导致 sd 卡分区 mount 不上的问题，我没试过。原系统有个warp功能，可以快速启动，有人想利用这个改造休眠功能，不过好像失败了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;基础系统&#34;&gt;基础系统&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;安装-debian-系统&#34;&gt;安装 debian 系统&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;参考资料：一堆日文网站，全靠google－translate。&lt;/p&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;&lt;a href=&#34;http://hitoriblog.com/?p=51448#DM200&#34;&gt;KING JIM ポメラDM200でEmacs、Vim、Ruby、Pythonが動くなんて素敵すぎる！&lt;/a&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;这个网站是主要参考对象，内容很详细。&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ekesete.net/log/?p=8940&#34;&gt;Linux on Pomera DM200 人柱版 その2&lt;/a&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;这个大神是做出这个系统的牛人，一切的源头。&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://qiita.com/search?page=2&amp;amp;q=dm200&amp;amp;sort=&#34;&gt;Qiita上面的一堆相关资料&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
不算特别多，但是好歹是日本人做的产品，研究也是日本人做得多一些。&lt;/p&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;&lt;a href=&#34;https://qiita.com/alt-core/items/d62c6447c607fbf6e8bf&#34;&gt;pomera DM200 の Linux 化のメモ&lt;/a&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;a href=&#34;https://qiita.com/maruime%5Fno%5Falice/items/07633305fcaaa1f2a6fb&#34;&gt;DM200 Linux の高速化を試みるメモ&lt;/a&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;这个涉及到加速系统速度的设置，里面有一个驱动挺有用的。&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;a href=&#34;https://qiita.com/alt-core/items/6b16f12ed196bcba1b58&#34;&gt;キーボードしかないpomera DM200でも快適X Window環境&lt;/a&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;这里有很多基于X的设置，包括如何不用鼠标也能操控X，Keynav这个软件挺有意思。&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;h3 id=&#34;补充&#34;&gt;补充&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;按键自定义&#34;&gt;按键自定义&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;dm200是日文按键布局，相比一般的键盘而言多了几个按键，我把他们重新映射了一下，以方便emacs里面使用。&lt;br&gt;
keymaps 0-255&lt;br&gt;
keycode 41=Caps_Lock&lt;br&gt;
keycode 116=F12&lt;br&gt;
keycode 125=PageUp&lt;br&gt;
keycode 92=End&lt;br&gt;
keycode 94=Home&lt;br&gt;
keycode 93=PageDown&lt;br&gt;
keycode 58=F11&lt;br&gt;
说明：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;全角/半角汉字　我把它设置成F11键，然后和Capslock对调了，这个键比较远，对于中文而言，大写锁定很少会用到，反倒是Capslock占了个好位置。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menu按键，原系统里面的菜单键，我定义成了PageUp键，上翻页挺方便。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个纯日文的按键，在右边ctrl旁边，改成PageDown键，刚好和Menu键组成一对，好记也好用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无变换键，改成Home键，对于光标快速移动很方便。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前候补变换键，改成End键，又刚好组成一对。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;中文系统&#34;&gt;中文系统&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;需满足几点要求&#34;&gt;需满足几点要求&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;中文显示&#34;&gt;中文显示&lt;/h4&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;fbterm&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;现阶段最成熟的方案&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;kmscon&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;尝试了编译，没成功&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;mlterm&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;据说有个控制台版本，mlterm-fb，支持CJK，但是由于fbterm有yong输入法，所以没试，用这个就只能用emacs里面的输入法了。&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;h4 id=&#34;中文输入法&#34;&gt;中文输入法&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;两种方案&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;fbterm相结合的输入法&#34;&gt;fbterm相结合的输入法&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;uim-fep：虽然能打中文，但是仅仅只是能用，用起来体验极差，日本人弄的系统默认用这个，偶尔在终端打字可能用得上，我不用，我尝试过自己转换码表，但是这东西好像对码表的大小有限制，码表一大起来，就崩给你看。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;yong输入法：优点是速度快，缺点是可定制性差，配置文件影响的是X下面的输入法，fbterm下面的yong输入法并没有全部读取配置文件，颜色什么的只能通过源码修改。还有在终端下和vim搭配有点不大稳定，现在怀疑是tf卡套接触不良的原因，因为换了大卡之后问题少了很多。yong输入法和emacs搭配好像还挺好的，暂时没发现太大的问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5 id=&#34;编辑器内嵌的输入法&#34;&gt;编辑器内嵌的输入法&lt;/h5&gt;
&lt;h6 id=&#34;vim插件vimim&#34;&gt;vim插件vimim ::&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;速度太慢放弃。真的是慢，没法用。&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&#34;emacs插件&#34;&gt;emacs插件 ::&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;pyim：现阶段采用的方案，缺点是启动emacs之后第一次切换略慢，之后就顺畅了。还有如果想要流畅，最好选择用minibuffer的方式，但是容易被其他信息覆盖。&lt;br&gt;
emacs－rime：据说速度快，但是得重新编译emacs，还有一堆东西得重新折腾，尝试过，编译全部很顺利，一运行就崩溃，暂时不清楚问题出在哪里。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;文本编辑器&#34;&gt;文本编辑器&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;两大神器：&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;vim&#34;&gt;Vim&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;速度快，编辑功能强大，但是之前有一段时间我用起来很容易崩溃，怀疑是和输入法配合的问题，现在我只用它来写写配置文件，中文处理基本上交给了emacs。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;emacs&#34;&gt;Emacs&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;有强大的org-mode，配合deft管理笔记不要太好用。org-capture可以随时捕捉灵感，journal写写日记，一个软件就齐全了。缺点是配置相对复杂，不过一次配置，受益无穷，还是值得的。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;文本同步与共享&#34;&gt;文本同步与共享&lt;/h4&gt;
&lt;h5 id=&#34;本机模式&#34;&gt;本机模式&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;卡里有个fat分区，是专门用来和原系统交换文件用的，可以直接mount，好像也可以在原系统里面直接用usb直接连电脑拷文件，在debian里面不行。&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;网络模式&#34;&gt;网络模式&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;-　emacs支持evernote-mode，分享文本还是很方便的。:: 国内使用可以把主机改成印象笔记，速度快一些。&lt;br&gt;
-　用git同步 :: 这个适合整个文件的同步，git很强大，可以有很多种利用方式，我就存点东西，写个博客。&lt;br&gt;
-　网络粘贴板 :: 可以用ubuntu-pastbin之类的网络粘贴板，也可以用netcat模式的termbin，对于临时复制粘贴文本我采用tibiji.com这种网站，配合w3m还是挺方便的，尤其是emacs里面的w3m，直接编辑，交换文本完全无缝。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;纯控制台模式-无-x-window&#34;&gt;纯控制台模式（无 X window）&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;方案-1&#34;&gt;方案 1&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&#34;方案2&#34;&gt;方案2&lt;/h4&gt;
&lt;h3 id=&#34;x-window&#34;&gt;X Window&lt;/h3&gt;
- http://example.org/tech/dm200debian/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>三家诗集解笔记</title>
        <link>http://example.org/notes/%E4%B8%89%E5%AE%B6%E8%AF%97%E9%9B%86%E8%A7%A3/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/notes/%E4%B8%89%E5%AE%B6%E8%AF%97%E9%9B%86%E8%A7%A3/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/notes/%E4%B8%89%E5%AE%B6%E8%AF%97%E9%9B%86%E8%A7%A3/ -&lt;h2 id=&#34;关雎义&#34;&gt;关雎义&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;诗关雎篇，毛诗以为后妃之德，为王化之始。其所言后妃之德者：一则为幽闲后宫，与王情义至而有别，盖不淫于色者也，此“关关雎鸠”之义。二则为不妒，不妒者，伊毛诗所言为求贤也？求贤者，后妃为王求淑女也，此“寤寐求之”之义。幽闲可也，求贤则可商榷也。此直以后妃为掮客，甚为可笑也。观史上所谓“不妒”之掮客后妃者，鲜有善终者也，此受老毛之流毒而致误终身也。依三家义言，此盖臣下刺上之诗也。盖康王之时，天子不早朝，淫于色而荒于政，臣下以求理想之后妃讽君上之失，盖理想之后妃者，幽闲于內，和好众匹，辅助王事而不淫于色者也。求之思之者，士子拟王意也，求思得此淑女以为王后妃也。所谓“参差荇菜，左右流之”者，于是时，后妃淫于色而荒于本分事，盖求择荇菜以成祭事乃后妃之事业，举此一事以该后妃之失也。士子寤寐忧思窈窕淑女以助王事业也。按此义，似三家诗为长，毛诗之义盖合于天子之心意者也，故得以传之。三家诗之义必不为后世天子所好。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关雎一解&#34;&gt;关雎一解&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;关雎之一义：礼记昏义曰：“古者妇人先嫁三月，祖庙未毁，教于公宫，祖庙既毁，教于宗室。教以妇德，妇言，妇容，妇功。教成祭之，牲用鱼，芼之以苹藻，所以成妇顺也。”荇菜与苹藻者，皆水生之菜，采之以为菹以供祭祀。按此，关雎所言或为重后妃之教欤？盖女之未嫁者为窈窕幽居者乎？既求之则需教以三月，关雎三言荇菜者，此义乎？一言以求，盖君子求淑女而定此婚事也，然虽定而需教以三月，故君子虽寤寐思此婚事，乃至辗转反侧，然需待女教而后能成事也。而言以采，盖淑女之教將成，君子仍平和待之，故琴瑟以友也。三言芼之者，女教已成，成此仪式，钟鼓而祭也。此直所言，若依毛诗，盖该言后妃之教也，而非后妃之德也。盖人非生而为后妃者，需与王者婚聘以成也，既有婚聘，则需教之以成后妃也。此诗重教而非重德者也。要之，此诗亦不单为后妃言也，天下之窈窕淑女皆然也。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关雎及其它&#34;&gt;关雎及其它&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今日读书，忽觉甚有必要记日记，一则练文字，改懒下笔之毛病，一则记片刻之所思，人生在世，倏忽万念，或有价值或无价值，少则片刻，多则四五日即如流水，逝之无辙迹。故可记之以备来日之参考。近几日读三家诗，有些知识或值得参考：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;先谦以为京氏易，尚书洪范五行，诗五始说等或有共同源头，此论可考。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;关雎篇，毛诗以为后妃之德，三家诗皆以为刺，刺康王也，一家以为防微杜渐。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;关训为通，关关为雎鸟情感之交通，训为拟声为后出之说。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;窈窕非仅为好义，亦有后妃幽居内宫之义。窈训为幽深之义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;好逑三家诗为好仇，好训为和，仇为怨偶，谓淑女和后妃之怨，此亦一解，然与前君子不相连贯。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;荇菜为葅可资祭祀。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;左右训为佐佑，为助义，谓窈窕淑女以为佐助。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;痦寐义实为不寐。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;服训为事，谓思此事以致于不能寐也。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;悠哉为悠，训为忧，求之不得心有忧戚也。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;辗转三家诗为展转，展转反侧互训。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;芼或训为择，然齐诗以为祭祀时荇菜覆三牲之上为芼，亦备一说。昏义中有此礼。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;钟鼓乐之，韩诗为鼓钟乐之，以鼓为动词，即非钟鼓而为钟磬，为房中之乐，非祭祀之乐。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;葛覃及其它&#34;&gt;葛覃及其它&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;近两日学葛覃，葛覃所言，亦与女子婚仪相关。所谓“言告师氏，言告言归”即是女子为期三月之教也。颇觉史学知识之不足，假以时日需补全，先秦至宋前历史皆当善加留意也。前学高僧传续高僧传而学无所得，一则学力不足，二则为正史知识不足也，此深可戒。今日寻一书曰撒玛尔罕德金桃：唐代舶来品研究，应颇有趣。待阅读器到可供一阅。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;葛覃之归宁&#34;&gt;葛覃之归宁&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;诗葛覃依服之所训不同有二解。依毛诗，训为整，则二段女子尚未出嫁，三段为女子学于师氏，师氏教浣衣汙私及归宁父母也，毛诗以为所言者后妃也。若依齐诗，则服训为本字，即女子采葛以为衣，君子服之而无厌倦也。按此说则二段女子已然出嫁，合于维叶莫莫之文，一段为不失时，二段女子出嫁以应成就之兴，三段为已出嫁之后，女师即为姆，依昏义公羊传知姆当随女往夫家，则此段所言即为此女收拾整洁自身，告别师氏，归宁父母也。按此，此诗所述当为大夫家婚事也，诸侯夫人不得归宁，惟自大夫妻岁一归宁耳。此说当胜于毛诗之说。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;螽斯&#34;&gt;螽斯&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;美哉螽斯之贺也，子孙多且贤也，富贵之家，所患者，一无子嗣继承，二者多败儿，败儿甚于无儿，故有螽斯之作也。三段皆以螽斯羽起兴，即已含子孙众多之义。初言宜尔子孙振振兮，盖振振者，有为之象也；次言宜尔子孙绳绳兮，则绳绳者，戒慎之貌也；终言宜尔子孙蛰蛰兮，蛰蛰者，内心安静而能各得其所也。为人者，行事戒慎，外有为而内安静，庶几乎？有此子孙，能无福乎？美哉，螽斯之贺也。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;卷耳&#34;&gt;卷耳&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;卷耳，访贤之诗也，初段伤不得贤人置彼周行也，若卷耳易得而不能顷筐也。后三段述骑马访贤之事也。虺頽，玄黄，瘏，痡盖谓事业之难也，然君子虽事难而终不弃，终段曰云何盱矣，盱者仰望也，君子仰望远途之艰难而不畏，可谓弘毅者也。沽酒而酌彼金罍，酌彼兕觥，盖非但用贤人也，友之也。维以不永伤，维以不永怀者，忧无贤友也，思之怀之，冀而友之也。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;桃夭&#34;&gt;桃夭&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;诗桃夭三章，盖非同义相叠加者也，其所言同中有异乎？初章灼灼其华者，女色也，宜其室家者，或就夫言也，盖女子之灼灼明媚利于夫妇之和美也。二章有蕡且实者，或解为妇德，以为此女妇德盈于内也。有此妇德者善理于家室，故曰宜其家室。然此章亦可解为此女易有子嗣也，若桃之有花有实也。依此解则以为此女子有利于夫家之延嗣也。三章述桃叶之蓁蓁者，喻家族之昌盛也，盖此女非但能安夫身安己身，亦能安一家之人也。盖之子于归者，于婚礼之中女性而言，初章言夫之幸，二章言子孙之幸，三章言家族之幸。此诗或与樛木俱为婚礼之词，然立意略有偏差。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;兔罝&#34;&gt;兔罝&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;兔罝三章，毛诗以为美，韩诗以为刺，然所述者本为一事，即殷纣之贤人退处山林，网禽兽而食之，文王举闳夭，泰颠于罝网之中。就此一事，依古意，则诗之所作者重在前事，即此二贤人不终事王朝而为公侯腹心，一则恶于此事故作此诗也，二则伤天下无道贤人无所施为也。依毛诗意，则采他国之诗系之召南之下，美文王之能得贤也。至于言此篇为后妃之化则全是附会。肃肃者，安于贫贱而不殆于道，故能肃肃也。贤人所为者网兔也，低贱之事也，然为此低贱之事尚能肃肃，盖为道不殆，不自弃者也。此篇之兴各有所本，初章以椓击兔罝比武夫之扞城也，以椓击示武勇也。次章以九达之道比此武夫能通达斡旋于诸国也，此章之好仇盖释为和好众怨之义也。终章以中林之隐蔽比此贤人内秀于中，名实如一，故能为公侯腹心之谋也。如此贤人，武能定国，文能安邦，能德兼备，然终老山林，不得为用，天下之无道亦甚矣，良可叹也，终于资敌也，此文王之幸也。&lt;/p&gt;
- http://example.org/notes/%E4%B8%89%E5%AE%B6%E8%AF%97%E9%9B%86%E8%A7%A3/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>周易正义笔记</title>
        <link>http://example.org/notes/%E5%91%A8%E6%98%93%E6%AD%A3%E4%B9%89/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/notes/%E5%91%A8%E6%98%93%E6%AD%A3%E4%B9%89/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/notes/%E5%91%A8%E6%98%93%E6%AD%A3%E4%B9%89/ -&lt;h2 id=&#34;易象&#34;&gt;易象&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;易乾象&#34;&gt;易乾象&lt;/h3&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-nil&#34; data-lang=&#34;nil&#34;&gt;乾
|--天
| |--天动运转--圆
| |--尊道贵始--为君为父
| |--天行健
| | |--行健之善--良马
| | |--行健之久--老马
| | |--行健之甚--瘠马
| | |--马之至健能食虎豹--驳马
| |--星之著天--木果
|--阳刚
| |--刚之清明--为金为玉
| |--盛阳之色--为大赤
|--西北
|--寒冰之地--为寒为冰
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h3 id=&#34;易坤象&#34;&gt;易坤象&lt;/h3&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-nil&#34; data-lang=&#34;nil&#34;&gt;坤
|--地
| |--能载
| | |--布
| | |--大舆
| |--广载
| | |--万物之色杂--文
| | |--众
| |--生育，化生成熟
| | |--母
| | |--子母牛
| | |--生物之本--柄
| |--地道平均--均
| |--不移--吝啬
|--极阴
|--极阴之色--于地为黑
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h2 id=&#34;兼三才而两之&#34;&gt;兼三才而两之&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;易所谓兼三才而两之者，三才天地人，两之者曰阴阳刚柔仁义。盖天生之，地成之，圣人则之也。生之者曰阴阳，盖气有阴阳也，此所以生物者也，固论其先天则曰阴阳。物成而后有刚柔之性，刚者强之，柔者顺之，此盖因其所禀自然有之，托地以名成之。在人曰仁义者，盖易所谓情伪者也。以刚柔之性处参差之位，必有所进退，有所求予，此之谓爻动者也。动而吉凶悔吝者，机在得失也。人道之得失难言也，或有似得而失者，或有似失而得者，如俗之所言塞翁失马之类也。要之，得失亦有其理也，此之谓仁义。仁者关乎情，义者由乎理。发乎情合乎理者，虽失而无咎；发乎邪悖乎理者，虽得必吝。圣人则此情理之事而成乎辞。故曰卦、爻、辞三者备而成易，此之谓兼三才而两之也。以六爻比附三才者以为初二为地道，三四为人道，五上为天道，此盖曲解经意者也。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;易传所论刚柔之道&#34;&gt;易传所论刚柔之道&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;易传曰二多誉，四多惧，三多凶，五多功，以二四为柔位，三五为刚位。性同而吉凶之应异者，刚柔之性使然也。柔之为道也，应刚而顺也，其吉之所在者贞固也，贞固莫若守中，固二多誉。所谓利近不利远者，应而柔，非柔以应也。内卦为近，外卦为远，柔之道，利于内守，不利于远求。四之位也，远内而近五也，若体阳则失于逼，若体阴则失于佞，固不可不惧之慎之也。其要无咎者，当此危惧之位，所求者，惟无咎而已。刚之为道也，有为进取者也，其吉之所在，进而有节也。三之所在，体内而望外者也，其求无度，非己所能堪故凶。五者尊位，有其位且有所为，功自归焉。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;王弼所论乘承义&#34;&gt;王弼所论乘承义&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;阴爻于阳爻之上为乘，于阳爻之下为承，乘则多凶，承者得则有庆，失则有谄。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;王弼之用象&#34;&gt;王弼之用象&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;王弼之注易非全然不用象也，无象则不成易也。王弼盖取最简之卦象也，取正象而不取偏象，正象如乾之象健，象天，艮之象止，象山，离之象明，象丽，象火之类。偏象则如离之象雉，巽之象木之类。正象盖卦之本义，偏象则杂而无章，多见于说卦传而难解，汉易多有取于此而无释义，久之则迷于象而不知义。辅嗣或有见于此而后做此释义变更。辅嗣之注易不取卦变。盖仅取本卦及于此卦中释爻辞，无取之卦，不于卦变中释爻辞。此盖经学易之正途，即释义以卦爻辞本文为据，通辞义而不穿凿。卜筮易则异于是，卜者不变不卜，故重于卦变而轻于辞义，有甚者弃经而纯用卦变之说，愈演愈远，有见于象无见于辞。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;无咎&#34;&gt;无咎&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;王弼之言无咎有两意：一者或言也，卦爻有咎义，为所为而后无咎，故辞虽无咎而有两义，或妄为而咎，或持正无咎；二者王弼释为无所咎于他为无咎，盖自引咎无所怪也。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;悔亡&#34;&gt;悔亡&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;悔亡者，先有悔也，必有所限定而后悔亡也。若革之“巳日乃孚，元亨利贞，悔亡。”者，若革合元亨利贞之德，则巳日有孚而悔亡也，若无此四德，则革而不当，巳日无孚，不免于有悔也。此就革之当与不当言事，故悔亡之言，或言也，非断言也。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;易杂言&#34;&gt;易杂言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;释易者，数多则妖，象多则无所从，此盖汉易之失也。但凡释易者，求象多取于说卦，然说卦但有象而已，其于取象之理无所发挥，后世之象学者亦务于比象解辞，无所思于取象之所由，所谓失其本也。数之所起盖多由于系辞，然多连类比对，引申它说以成之，其说多繁杂附会，如京房之类近于妖也。辅嗣之注易，大有得于象彖也，其说善于以阴阳刚柔爻位据应解辞，当而不繁，可谓正得卦爻辞之本也。然则辅嗣之注易，有得于经学之道，无得于卜筮之道。其途为善易者不卜之道也，故其能得辞之情而不能生其辞也。象数之学虽则繁琐，然自成体系，于卜筮之道大有发明，后世之术数，大多皆本于有汉之象数。余之所案：易之取象，有似于诗之兴也。诗之言隐于兴之意象之中，易之意隐于卦象之中。易象者，征兆也，凡兆必有义，卦爻者解此义之途径也。易林颇有连类诗兴入易象者，盖有得于此也。易之所者言，危吝贞固而已。&lt;/p&gt;
- http://example.org/notes/%E5%91%A8%E6%98%93%E6%AD%A3%E4%B9%89/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>太平经核心思想</title>
        <link>http://example.org/notes/%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E7%BB%8F%E6%A0%B8%E5%BF%83%E6%80%9D%E6%83%B3/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/notes/%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E7%BB%8F%E6%A0%B8%E5%BF%83%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/notes/%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E7%BB%8F%E6%A0%B8%E5%BF%83%E6%80%9D%E6%83%B3/ -&lt;h2 id=&#34;返本&#34;&gt;返本&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;道生&#34;&gt;道生&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;元气恍惚自然，共凝成一，名为天也；分而生阴而成地，名为二也；因为上天下地，阴阳相合施生人，名为三也。三统共生、长、养凡物，名为财。财共生欲，欲共生邪，邪共生奸，奸共生猾，猾共生害而不止，则乱败，败而不止，不可复理，因穷还反其本，故名为承&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;道——本——元气&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;天——一——阳——生&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;地——二——阴——养&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人——三——和——施&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;万物——末——杂多——浮华&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;承负&#34;&gt;承负&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;由本至末以致承负&#34;&gt;由本至末以致承负&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&#34;解决承负的办法-返本&#34;&gt;解决承负的办法——返本&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&#34;守本戒中弃末&#34;&gt;守本戒中弃末&lt;/h4&gt;
&lt;h3 id=&#34;胎息&#34;&gt;胎息&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;召感&#34;&gt;召感&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;天下之事-各从其类&#34;&gt;天下之事，各从其类&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&#34;存五藏神之术&#34;&gt;存五藏神之术&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&#34;通过气的感应召神&#34;&gt;通过气的感应召神&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;天心&#34;&gt;天心&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;重生恶杀&#34;&gt;重生恶杀&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&#34;灾异变怪-天地之谈&#34;&gt;灾异变怪——天地之谈&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&#34;通天地之谈&#34;&gt;通天地之谈&lt;/h3&gt;
&lt;h2 id=&#34;气论&#34;&gt;气论&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;五行本质&#34;&gt;五行本质&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&#34;王相休囚废&#34;&gt;王相休囚废&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&#34;通天地之气-上达与下达-和&#34;&gt;通天地之气（上达与下达）——和&lt;/h3&gt;
- http://example.org/notes/%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E7%BB%8F%E6%A0%B8%E5%BF%83%E6%80%9D%E6%83%B3/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>字体修改备忘</title>
        <link>http://example.org/tech/%E5%AD%97%E4%BD%93%E5%A4%84%E7%90%86%E5%A4%87%E5%BF%98%E5%BD%95/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/tech/%E5%AD%97%E4%BD%93%E5%A4%84%E7%90%86%E5%A4%87%E5%BF%98%E5%BD%95/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/tech/%E5%AD%97%E4%BD%93%E5%A4%84%E7%90%86%E5%A4%87%E5%BF%98%E5%BD%95/ -&lt;h2 id=&#34;字体修改备忘&#34;&gt;字体修改备忘&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;补全可以把备用字体全部复制到目标字体中，选择保持相同字的映射就行了，之后再把没有映射的字符删掉就行了，比导出字集再补全要方便得多。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以先把备用字体的某一字形先复制到目标字体中，通过微调来确定最终要修改的参数，然后一次性补全并微调，记得把参数保存好。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;相近风格的字体要注意横竖的比例，横竖的粗细是一个很重要的风格，尽量找粗细风格一致的字体来补全，尽量少用微调来改变粗细。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;微调粗化或者细化都很容易破坏字体的线条结构，移位和scale相对安全些。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;两个字体中同一个字放在一起微调，能够更容易调成一致的风格，也比较容易看出风格的差异来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;灵活运用fontrepack和easyepub这两个软件能够事半功倍。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Word和Excel功能很强大，Unicode转换功能和Excel的排序以及条件格式功能相当好用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;正则表达式和称手的文本编辑器是必备。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
- http://example.org/tech/%E5%AD%97%E4%BD%93%E5%A4%84%E7%90%86%E5%A4%87%E5%BF%98%E5%BD%95/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>杂抄</title>
        <link>http://example.org/digest/%E6%9D%82%E6%8A%84/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/digest/%E6%9D%82%E6%8A%84/</guid>
        <description>言窟 http://example.org/digest/%E6%9D%82%E6%8A%84/ -&lt;h2 id=&#34;布须曼人的起源&#34;&gt;布须曼人的起源&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;天空中飘荡着两朵云片。在两朵云片上, 各坐着一只大蚱蜢，一只雄蚱蜢叫卡琼, 另一只叫考特，是卡琼的妻子。卡琼有一条神异的魔杖，小巧玲珑, 不停地放射着光彩。“老是这样慢悠悠地飘浮在云片上，太没意思了。”考特对她的丈夫说 :“我们来创造一个新的世界好吗?”丈夫同意了。卡琼和考特跳下云朵。卡琼用魔杖在自己坐过的云彩里一戳，这朵云彩慢慢膨胀，膨胀。一边膨胀，一边下沉, 最后变成了大地。卡琼又用魔杖往妻子坐过的那朵云彩里一戳, 那朵云彩也慢慢膨胀，却上升了，最后变成了天。说也奇怪，天一形成, 天幕上立即出现了通红通红的太阳，玉盘似的月亮和眨着眼睛的星星。大地一形成，就出现了高耸入云的大山，浩翰无际的大海，苍翠欲滴的草原和森林，活泼生动的鸟兽……卡琼夫妇飞到他们所创造的新世界, 一见那里的情景心就被陶醉了。卡琼和考特，展幵双翅飞呀飞，一路上饱览着自己创造新世界的多种风光。由于创造世界的辛劳和长时间的飞行，他们觉得有点疲倦，就收拢翅膀，落在一座草木茂盛的山口休息。突然，卡琼脚上被什么东西咬了一口。他猛然一跳，跳到旁边的一棵大树上。低头细看，发现一条碗口粗的大蛇，正在得意地舞动着舌头。卡琼见状，怒火中烧，纵身跳下, 抡起魔杖朝蛇头猛捶一杖。奇迹出现了。巨蛇吃了一魔杖， 摇摇晃晃慢慢地变成了一个人。这个人是细长的身材, 浅棕色的皮肤，乌黑发亮的眼睹，扁平的鼻子，阔阔地嘴巴，动作敏捷的手脚。这就是世界上第一个人——布须曼人的祖先。卡琼夫妇见状愕然， 继而转惊为喜，兴奋地看着由蛇变成的人。这人也笑容可掬，走来走去，友善地望着卡琼夫妇。从此， 卡琼遇到蛇就毫不犹豫地用杖打它，被打的蛇都变成了一个个活生 生的人。蛇的颜色各不相同，它们变成的人就呈现出不同的肤色, 有黑人、白人、黄种人、红种人……&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;灵魂的三条道路&#34;&gt;灵魂的三条道路&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;天神之路：知道这样 ，在森林中崇拜信仰和苦行 ，他们便进入火焰 。从火焰进入白昼 。从白昼进入白半月 。从白半月进入太阳北行的六个月 。从六个月进入年 。从年进入太阳 。从太阳进入月亮 。从月亮进入闪电 。那里的那个人不是凡人 。他带领他们进入梵 。这是通向天神之路 。祖先之路：而在村庄中崇拜祭祀 、善行和布施 ，他们便进入烟 。从烟进入黑夜 。从黑夜进入黑半月 。从黑半月进入太阳南行的六个月 。但六个月不到达年 。从六个月进入祖先世界 。从祖先世界进入空 。从空进入月亮 。它就是苏摩王 。它是众天神的食物 。众天神享用它 。他们居住那里 ，直至剩余的功德耗尽 。而后 ，又原路返回 。他们返回空 。从空返回风 。成为风后 ，成为烟 。成为烟后 ，成为雾 。成为雾后 ，成为云 。成为云后 ，成为雨 ，降下 。他们在这里生为稻子 、麦子 、药草 、树木 、芝麻和豆类 。从这些中很难脱出 。只有等人吃了食物 ，洒出精液 ，才会再次出生 。那些在世上行为可爱的人很快进入可爱的子宫 ，或婆罗门妇女的子宫 ，或刹帝利妇女的子宫 ，或吠舍妇女的子宫 。而那些在世上行为卑污的人很快进入卑污的子宫 ，或狗的子宫 ，或猪的子宫 ，或旃陀罗妇女的子宫 。第三条道路：还有与这两条道路不同者 。他们成为微生物 ，不停地活动着 。 “生吧 ！死吧 ！ ”这是第三种境况 。所以说 ，那个世界从不充满 。——《歌者奥义书》第五章&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;拜火教丧葬习俗&#34;&gt;拜火教丧葬习俗&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;教中最古老的圣火是在拉杰兹点燃的。太阳与火是上天万能的象征。天地之间再没有什么能比火更臻于神圣完美，因为火送来了光明、温暖以及纯净。人的死尸会污染大地。所以人死后必须葬于高塔之上，并筑高墙将其与周遭的世界相隔。通向高塔的路也会因由此经过的尸体而受到污染；但是如果牵一条眼圈周围长有黑色斑点的白狗或黄狗，尾随在送葬队的后面，这条路便得以净化。狗能驱妖除魔。暴露在外的尸体引来苍蝇群舞乱飞，那都是恶神阿里曼手下的女妖。敌人的尸体不会污染大地，因为他们亲眼目睹了善压倒恶的胜利。……如有帕尔西人去世，尸体须穿上白袍，头上也缠一圈白布，点上油灯，摆放在一个铁制尸架上，脚边还要放一片面包。这时放一只狗进到死人屋子里来，如果狗吃了面包，人就是真正死去了。倘若狗不愿意吃，则表明死者的灵魂仍留存在躯体之中，如此一来，尸体可一直摆放到开始腐烂时为止。到那时，有洗尸人来冲洗尸体；教中人认为洗尸人不洁净，他们住的房屋无人敢踏进一步。四个抬尸人穿着已经用流水冲洗过的白衣，扛起尸架运到埋葬的地方，此地人称“寂静之塔”。其实这并非真正意义上的塔，而是一道周长223英尺、将近23英尺高的圆形墙。进入墙内，将尸体放在一个露天的长方形浅坑之中。最后，松解死者的衣服并敞开，除去头巾，而参加葬礼的宾客退回墙边，继而返回家中。葬礼还在进行的时候，兀鹫就已飞来栖息在墙头之上，渡鸦也在上空来回盘旋。等到一切归于寂静，就是它们出动的时候了；不用多久，便只剩下一具光溜溜的骷髅架子，在炙热的阳光下晒得干枯。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;二十二根&#34;&gt;二十二根&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;   眼等五根各于四事，能为增上庄严身导养身生识等不共事女男根各于二事能为增上有情异分别异命根于二事能为增上能续过去众同分能持现在众同分意根于二事能为增上能续后有自在随行乐等五受根于染增上贪等随眠所随增故信等八根（信等五根，三无漏根）于净增上清净法随增长故&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;先见与认识&#34;&gt;先见与认识&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;每一个人,譬如,对果戈理都有概念.但假如我们能够在生活中看到他,那便会发现许多和我们的概念不同的特点.而正是这些特点会鲜明有力地铭记在我们的记忆之中.&lt;br&gt;
但假如没有这个预先有的概念,说不定我们就不能在果戈理身上发现很多东西,而把他看成是一个完全普普通通的人.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;大乘义章四种假&#34;&gt;大乘义章四种假&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一因生假亦名缘生。二因成假亦名缘成。三相待假亦名相形。四相续假。言因生者。从因生果。别体相起。故曰因生。生假因起。名因生假。生托缘集。名缘生假。言因成者。法有总别。别为总因。总为别果。揽彼别因而成总果。果假因成。名因成假。又揽别缘而成总果。是故亦名缘成假也。相待假者。长短大小高下等事。相形分别。相待名别。名相待假。相续假者。有为迁流。籍前生后。前后两边。谓之为相摄对名续。所言假者。前后两边。互以相望相假成续。名相续假。亦可相续以成一法。一假续成。名相续假。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;庄子疏-所述儒墨之争-墨成于儒而非儒&#34;&gt;《庄子疏》所述儒墨之争：墨成于儒而非儒&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;昔有鄭人名緩，學於（求）〔裘〕（一）氏之地，三年藝成而化為儒。儒者祖述堯舜，憲章文武，行仁義之道，辯尊卑之位，故謂之儒也。緩弟名翟，緩化其弟，遂成於墨。墨者，禹道也。尚賢崇禮，儉以兼愛，摩頂放踵以救蒼生，此謂之墨也。而緩翟二人，親則兄弟，各執一教，更相是非。緩恨其弟，感激而死。然彼我是非，其來久矣。爭競之甚，起自二賢，故指此二賢為亂群之帥。是知道喪言隱，方督是非。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;列子之论浑沦与天地生化&#34;&gt;列子之论浑沦与天地生化&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;气形质具而未相离，故曰浑沦。浑沦者，言万物相浑沦而未相离也。视之不见，听之不闻，循之不得，故日易也。易无形埒，易变而为一，一变而为七，七变而为九。九变者，究也，乃复变而为一。一者，形变之始也，清轻者上为天，浊重者下为地，冲和气者为人；故天地含精，万物化生。”&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;资治通鉴注-汉世三公制度之演变&#34;&gt;资治通鉴注/汉世三公制度之演变&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;汉初，以丞相、御史大夫、太尉为三公，哀帝二寿二年，以大司马、大司徒、大司空为三公，中兴以来，以太尉、司徒、司空为三公。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;资治通鉴注-人臣之功有五品&#34;&gt;资治通鉴注/人臣之功有五品&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;太史公曰：古者人臣功有五品：以德立宗庙、定社稷曰勋；以言曰劳；角力曰功；明其等曰伐；积日曰阅。师古曰：伐，积功也。阅，经历也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;资治通鉴注-十三州及其得名&#34;&gt;资治通鉴注/十三州及其得名&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;据晋志，帝改禹贡雍州曰凉州，梁州曰益州，又置徐州，复禹贡旧号，北置朔方，南置交趾，与荆、扬、兖、豫、青、冀、幽、并为十三州。春秋元命包及晋书地理志，昴、毕散为冀州。其地有险有易，帝王所都，乱则冀安，弱则冀强，荒则冀丰。箕星散为幽州，言北方太阴，故以幽冥为号。营室流为并州，不以卫水为号，又不以恒山为称，而云并者，盖以其在两谷之间也。五星流为兖州。端也，信也；又云，盖取沇水以名焉。天氐流为徐州，盖取舒缓之义；或云因徐丘以立名。虚、危流为青州；周礼曰：正东曰青州，盖取地居少阳，其色青，故名。牵牛流为扬州，以为江南之气躁劲，厥性轻扬；亦云州界多水，水波轻扬亦云州界多水，水波轻扬也。轸星散为荆州，强也，言其气躁强；亦曰警也，言南蛮数为寇逆，其人有道后服，无道先强，常警备也；又云，取名于荆山。钩钤星别为豫州；豫者，舒也，言禀中和之气，性理安舒也。参、伐流为益州；益之言厄，言其所在之地险厄；亦曰疆壤益大，故以名焉。凉州，以地处西方，常寒凉也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;资治通鉴-公孙弘论阴阳之和&#34;&gt;资治通鉴/公孙弘论阴阳之和&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;臣闻之：气同则从，声比则应。今人主和德于上，百姓和合于下，故心和则气和，气和则形和，形和则声和，声和则天地之和应矣。故阴阳和，风雨时，甘露降，五谷登，六畜蕃，嘉禾兴，朱草生，山不童，泽不涸，此和之至也。”&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;庄子-天地-泰初之有&#34;&gt;庄子·天地/泰初之有&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;泰初有无，无有无名；一之所起，有一而未形。物得以生，谓之德；未形者有分，且然无间，谓之命；留动而生物，物成生理，谓之形;形体保神，各有仪则，谓之性。性修反德，德至同于初。同乃虚，虚乃大。合喙鸣。喙鸣合，与天地为合。其合缗缗，若愚若昏，是谓玄德，同乎大顺。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;庄子-知北游-论本根&#34;&gt;庄子·知北游/论本根&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;天地有大美而不言，四时有明法而不议，万物有成理而不说。圣人者，原天地之美而达万物之理。是故至人无为，大圣不作，观于天地之谓也。今彼神明至精，与彼百化。物已死生方圆，莫知其根也；扁然而万物自古以固存。六合为巨，未离其内；秋毫为小，待之成体。天下莫不沈浮，终身不故;阴阳四时运行，各得其序；惛然若亡而存，油然不形而神，万物畜而不知。此之谓本根，可以观于天矣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;庄子-知北游-论道-身-命-子孙之不可有&#34;&gt;庄子·知北游/论道、身、命、子孙之不可有&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;舜问乎丞曰：“道可得而有乎？”曰：“汝身非汝有也，汝何得有夫道！”舜曰：“吾身非吾有也，孰有之哉？”曰：“是天地之委形也；生非汝有，是天地之委和也；性命非汝有，是天地之委顺也，子孙非汝有，是天地之委蜕也。故行不知所往，处不知所持，食不知所味。天地之强阳气也，又胡可得而有邪！”此论与早期涵传佛教之论非身或有一定联系，以天地阴阳替换四大五蕴或将有之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;想象的动物-镜中动物志&#34;&gt;想象的动物/镜中动物志&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在远古那些日子，镜中的世界与人的世界不一样，即是说，不像现在的情形。那是两个分离的世界。再说，两个世界里的人，颜色、形象都不一样。这像是两个王国，镜中的一切和现实中的人和谐地生活着。有一个晚上，镜中的人攻击地上的人。他们的力量强大，但是在血战中，黄帝运用了神奇的技巧，皇帝击败了入侵者，而将他们囚禁在镜中，并叫他们重复劳动，就像梦中的人一样在那里活动着。黄帝解除了他们的力量，也改变了他们的外形，只准他们像奴隶那样庸庸碌碌。然而，终有一天魔力也会解除的。第一个醒过来的镜中人却变成了一条鱼。它在镜中深处，人们只能看到它微弱的一线影子，除了那条影子的颜色以外，别无其他颜色。后来，别的形象也出现了。渐渐镜中的人已完全不同于我们一般人。渐渐他们不再模仿我们一般人。他们将会打破玻璃或金属物，再出现时将不会再被击败了，这镜中的生物将与水中的物并肩作战。在云南省，这东西不称为镜中鱼，而称之为镜中虎。有人相信，将来入侵人类的，是从镜子深处传来武器的噼啦啪啦声。 &lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;宣室志-郑氏女&#34;&gt;宣室志/郑氏女&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;通州有王居士者，有道术。会昌中，刺史郑君有幼女，甚念之，而自幼多疾，若神魂不足得。郑君因请居士，居士曰：“此女非疾，乃生魂未归其身。”郑君讯其事，居士曰：“某县令某者，即此女前身也。当死数岁矣，以平生为善，以幽冥佑之，得过期，今年九十余矣。令殁之曰，此女当愈。”郑君急发人驰访之，其令果九十余矣，后月。其女忽若醉寤，疾愈。郑君又使往验，令果以女疾愈之日，无疾卒。此疾甚奇,未闻人为生者,其魂可转世者.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;谭宾录-孙思邈天人论&#34;&gt;谭宾录/孙思邈天人论&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;尝问思貌曰：“名医愈疾。其道何也？”思邈曰：“吾闻善言天者，必质于人。善言人者，必本于天。故天有四时五形，日月相推，寒暑迭代。其转运也。和而为雨，怒而为风，散而为露，乱而为雾，凝而为霜雪，张而为虹霓。此天之常数也。人有四肢五脏，一觉一寐，呼吸吐纳，精气往来。流而为荣卫，彰而为气色，发而为音声，此亦人之常数也。阳用其精，阴用其形。天人之所同也。及其失也，蒸则为热，否则生寒，结而为瘤赘，隔而为痈疽，奔而为喘乏，竭而为焦枯。诊发乎面，变动乎形。推此以及天地，亦如之。故五纬盈缩，星辰错行，日月薄蚀，彗孛流飞。此天地之危诊也。寒暑不时，此天地之蒸否也。石立土踊，此天地之瘤赘也。山崩地陷，此天地之痈疽也。奔风暴雨，此天地之喘乏也。雨泽不降，川泽涸竭。此天地之焦枯也。良医导之以药石，救之以针灸。圣人和之以?德，辅之以人事。故体有可消之疾，天有可消之灾。通乎数也。”照邻曰：“人事如何？”思邈曰：“胆欲大而心欲小，智欲圆而行欲方。”照邻曰：“何谓也？”思邈曰：“心为五脏之君。君以恭顺为主，故心欲小。胆为五脏之将。将以果决为务，故胆欲大。智者动象天，故欲圆。仁者静象地，故欲方。《诗》曰：’如临深渊，如履薄冰，为小心也。赳赳武夫，公侯干城，为大胆也。‘《传》曰：’不为利回，不为义疚，仁之方也。《易》曰：‘见几而作，不俟终日，智之圆也。’”照邻又问：“养性之道，其要何也。思邈曰：”天道有盈缺，人事多屯厄。苟不自慎而能济于厄者，未之有也。故养性之士，先知自慎。自慎者，恒以忧畏为本。《经》曰：‘人不畏威，天威至矣。’忧畏者，死生之门，存亡之由，祸福之本，吉凶之源。故士无忧畏则仁义不立，农无忧畏则稼穑不滋，工无忧畏则规矩不设，商无忧畏则货殖不盈，子无忧畏则孝敬不笃，父无忧畏则慈爱不着，臣无忧畏则勋庸不建，君无忧畏则社稷不安。故养性者，失其忧畏则心乱而不理，形躁而不宁，神散而气越，志荡而意昏。应生者死，应存者亡，应成?败，应吉者凶。夫忧畏者，其犹水火不可暂忘也。人无忧畏，子弟为勍敌，妻妾为寇仇。是故太上畏道，其次畏天，其次畏物，其次畏人，其次畏身。忧于身者，不拘于人，畏于己者，不制于彼。慎于小者，不惧于大。戒于近者，不惧于远。能知此者，水行蛟龙不能害，陆行虎兕不能伤。五兵不能及，疫疠不能染。谗贼不能谤，毒螫不加害。知此则人事毕矣。“&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;荷尔德林-许贝利翁的命运之歌&#34;&gt;荷尔德林/许贝利翁的命运之歌&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;可是，我们却被注定，得不到休憩的地方，忍受烦恼的世人，时时刻刻盲目地消逝沉沦，好象飞瀑被抛下一座一座的悬岩，一年年坠入渺茫。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;爱伦-坡-埃莱奥诺拉&#34;&gt;爱伦•坡/埃莱奥诺拉&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;白日做梦者知晓许多只在夜晚做梦的人无法知晓的事理。他们在阴郁的梦幻中瞥见未来，醒来时激动地发现他们已经接近那个巨大的秘密。渐渐地，他们明白了一些善良的智慧，知晓了更多纯粹是邪恶的知识。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;米沃什诗选-太阳&#34;&gt;米沃什诗选/太阳&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;所有的色彩都来自太阳。它没有任何特别的色彩，因为它包含着一切。而整个地球就像一首诗虽然太阳不屑于成为艺术家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论谁想去描画斑驳的世界让他决不要直接望着太阳否则他会忘掉见过的事物。只有燃烧的泪水留在眼中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让他跪下，把脸俯向草地，看着从地面反射出的光线。那里他将找到我们失去的一切：星星和玫瑰，黄昏和黎明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;华沙.1943&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;晋书-魏襄王冢所发典籍&#34;&gt;晋书/魏襄王冢所发典籍&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;初，太康二年，汲郡人不准盗发魏襄王墓，或言安釐王冢，得竹书数十车。其《纪年》十三篇，记夏以来至周幽王为犬戎所灭，以事接之，三家分，仍述魏事至安釐王之二十年。盖魏国之史书，大略与《春秋》皆多相应。其中经传大异，则云夏年多殷；益干启位，启杀之；太甲杀伊尹；文丁杀季历；自周受命，至穆王百年，非穆王寿百岁也；幽王既亡，有共伯和者摄行天子事，非二相共和也。其《易经》二篇，与《周易》上下经同。《易繇阴阳卦》二篇，与《周易》略同，《繇辞》则异。《卦下易经》一篇，似《说卦》而异。《公孙段》二篇，公孙段与邵陟论《易》。《国语》三篇，言楚、晋事。《名》三篇，似《礼记》，又似《尔雅》、《论语》。《师春》一篇，书《左传》诸卜筮，「师春」似是造书者姓名也。《琐语》十一篇，诸国卜梦妖怪相书也。《梁丘藏》一篇，先叙魏之世数，次言丘藏金玉事。《缴书》二篇，论弋射法。《生封》一篇，帝王所封。《大历》二篇，邹子谈天类也。《穆天子传》五篇，言周穆王游行四海，见帝台、西王母。《图诗》一篇，画赞之属也。又杂书十九篇：《周食田法》，《周书》，《论楚事》，《周穆王美人盛姬死事》。大凡七十五篇，七篇简书折坏，不识名题。冢中又得铜剑一枚，长二尺五寸。漆书皆科斗字。初发冢者烧策照取宝物，及官收之，多烬简断札，文既残缺，不复诠次。武帝以其书付秘书校缀次第，寻考指归，而以今文写之。皙在著作，得观竹书，随疑分释，皆有义证。迁尚书郎。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;索德格朗诗选-星星&#34;&gt;索德格朗诗选/《星星》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;北岛译&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当夜色降临我站在台阶上倾听；星星蜂拥在花园里而我站在黑暗中。听，一颗星星落地作响！你别赤脚在这草地上散步，我的花园到处是星星的碎片。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;飞鸟集&#34;&gt;《飞鸟集》&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;露珠对湖水说道：“你是在荷叶，下面的大露珠，我是在荷叶上面的较小的露珠。”&lt;br&gt;
&amp;ldquo;You are the big drop of drew under the lotus leaf, I am the smaller one on its upper side,&amp;ldquo;said the drew drop to the lake.&lt;br&gt;
在黑暗中，“一”视如一体；在光亮中，“一”便视如众多。&lt;br&gt;
In darkness the One appears as uniform=&amp;amp;in the light the One appears as manifold.&lt;br&gt;
我想起了浮泛在生与爱与死的川流上的许多别的时代，以及这些时代之被遗忘，我便感觉到离开尘世的自由了。&lt;br&gt;
I think of other ages that floated upon the stream of life and love and death and are forgotten,and I feek the freedom of passing away.&lt;br&gt;
根是地下的枝。枝是空中的根。&lt;br&gt;
Roots are the branches down in the earth.Branches are roots in the air.&lt;br&gt;
回声嘲笑她的原声，以证明她是原声。&lt;br&gt;
The echo mocks her origin to prove she is the original.&lt;br&gt;
人走进喧哗的群众里去，为的是要淹没他自己的沉默的呼号。&lt;br&gt;
Man goes into the noisy crowed to drown his own clamour of silence.&lt;br&gt;
终止于衰竭是“死亡”，但“圆满”却终止于无穷。&lt;br&gt;
That which ends in exhaustion is death, but the perfect ending is in the endless.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;帕斯诗选-中断的哀歌&#34;&gt;帕斯诗选/中断的哀歌&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今天我想起家中的死者。她夜复一夜地朝拜冥王，她的挣扎，一列火车开不动，那一次告别是多么漫长。贪婪的口对那一线喘息的空空的渴望，双眸使着眼色而不肯闭上并使我眼前的灯光朦胧摇晃，坚定的目光拥抱另一个他人的目光，这目光在拥抱中窒息，它终于逃走并从岸边看清灵魂如何沉没并失去躯体而且没有找到可以捕捉的眼睛。这目光也邀我去死吗？没有人愿和我们同死，没有人愿看我们的眼睛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界是一个圆形的沙漠，天庭已经关闭而地狱处处皆空。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;歌德-拟古诗-同胞&#34;&gt;歌德/拟古诗/同胞&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;假寐和睡眠，这两位弟兄，在神前供职，普罗米修斯请他们下凡去安慰他的人类；可是神认为轻易的，人类却担受不住，于是假寐成为睡眠，睡眠成为我们的死亡。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;荷尔德林-许贝利翁的命运之歌&#34;&gt;荷尔德林/许贝利翁的命运之歌&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;可是，我们却被注定，得不到休憩的地方，忍受烦恼的世人，时时刻刻盲目地消逝沉沦，好象飞瀑被抛下一座一座的悬岩，一年年坠入渺茫。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;晋书-氐人之发端&#34;&gt;晋书/氐人之发端&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;三年，迁太尉，累增封邑。蜀将马岱入寇，帝遣将军牛金击走之，斩千余级。武都氐王苻双、强端帅其属六千余人来降。关东饥，帝运长安粟五百万斛于京师。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;孤独与沉思-疯女&#34;&gt;孤独与沉思/疯女&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;疯女她到处流浪，向四周的小孩要她在德国曾经见过的花，一朵纤细、灰暗的山花，芳香扑鼻，如爱情的表白。她曾去德国旅行，从那儿回来起不治的记忆优郁症就烦扰着她，也许她在德国见到的那朵花伴有一种奇异、致命的魔力。她说，亲着花冠，能猜到另一个世界，闻着它神奇的芬芳，眼前出现一个天庭，还说，从中能感到某人幸福可爱的心灵。许多人都去寻找她要的这朵花，可这种花太少，德国又太大；而她却惋惜着花香，离开了人间。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;帕斯诗选-在这里&#34;&gt;帕斯诗选/在这里&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我在这条街上的脚步声回荡在另一条街中在那里我听见我的脚步在这条街上响过在这里只有雾才是真物实景&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;帕斯诗选-朦胧中所见的生活&#34;&gt;帕斯诗选/朦胧中所见的生活&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在大海的黑夜里，穿梭的游鱼便是闪电。在森林的黑夜里，翻飞的鸟儿便是闪电。在人体的黑夜里，粼粼的白骨便是闪电。世界，你一片昏暗，而生活本身就是闪电。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;两晋南北朝史-刘颂论政&#34;&gt;两晋南北朝史/刘颂论政&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;刘颂又言：“善为政者，纲举而网疏。近世以来，为监司者，类大纲不振，而微过必举。微过不足以害政，举之则微而益乱。大纲不振，则豪强横肆，则百姓失职矣。大奸犯政而乱兆庶者，类出富强，而豪富者，其力足惮，其货足欲，是以官长顿笔，下吏纵奸。惧所司之不举，则谨密网，以罗微罪，使弹劾相接，状似尽公。而扰法不亮，固已在其中矣。非徒无益于政体，清议乃由此而益伤。”“错所急而倒所务”如此，欲以求治得乎？『武帝之弊于是：大纲不振而微过必彰，虽似有为而为不得其要，此非人主之政。“纲举而网疏”此诚为政之要也。』&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;晋书-武帝疾齐王攸之甚&#34;&gt;晋书/武帝疾齐王攸之甚&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;武帝之登基，盖经一波折，其最有力之竞争者即为齐王攸，二者虽为一母同胞，然齐王尝承景帝之绪，文帝之意盖是：齐王入继大统，则一则示天下之人谓己之天下承自景帝，全然无窃人宝位之意；二则齐王虽承景帝之后，然终为己子，名则天下仍为景帝之天下，实则己之子嗣承之，失之于名，得之于实，此为皇嗣问题较为妥当之做法。然此皇储问题最终以武帝得立告终，武帝之忌齐王亦可想，苟非父母之诰命以及齐王之韬晦，齐王其不得好死与？诸侯之国，盖武帝裕使齐王远离政治中心之举措也，防其伺机树恩立信于干臣也，齐王之韬晦于武帝所视则是示人以仁和。贾充于此问题上亦深有感触，太子齐王皆为己婿，然一有立德之论，无论贾充预否，武帝即夺贾充之兵权，此举盖一则示贾充勿预皇储之事，一则示齐王无望矣。后人深责惠帝之立于贾冯荀，然则若非武帝之深忌于齐王，则惠帝亦非此等人物所能立者。武帝之忌齐王，全无兄弟之情，弘训太后之丧，廷议多论，然则武帝终从充议，齐王以臣制行子礼，一则示齐王所承之嗣为景帝，一则以三年之丧使其远离权力中心，&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;庄子集释-御六气之辩&#34;&gt;庄子集释/御六气之辩&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;六气释文解释：司马云：阴阳风雨晦明也。李云：平旦为朝霞，日中为正阳，日入为飞泉，夜半为沆瀣，天玄地黄为六气。王逸注楚辞云：陵阳子明经言，春食朝霞，朝霞者，日欲出时黄气也。秋食沦阴，沦阴者，日没已后赤黄气也。冬食沆瀣，沆瀣者，北方夜半气也。夏食正阳，正阳者，南方日中气也，并天地玄黄之气，是为六气。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;晋书-魏书与三国志之版本&#34;&gt;晋书/魏书与三国志之版本&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;（王沈）与荀顗、阮籍共撰魏书，多为时讳，未若陈寿之实录也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;两晋南北朝史-武帝政令之得失&#34;&gt;两晋南北朝史/武帝政令之得失&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;武帝非无作为于文治，然文有余而治不足，有意为治而无干世之能，致流弊不阻，宽严失当，宽则官宦恃恩以成朋党，严则名士待死无预世事。晋之乱，武帝可谓兆其端也，任人以亲，赏罚失当，政令言行不一，一任庸臣，有识于侈风颓风，而无力扫荡，甚而同流合污，其政盖仅以保一时之江山耳，不足以为子孙计。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;两晋南北朝史-晋初元老&#34;&gt;两晋南北朝史/晋初元老&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;晋初元老，如石苞，郑冲，王祥，荀 ，何曾，陈骞等，非乡愿之徒，则苟合之士，此等人而可以托孤寄命哉？此晋之所以再传而即倾欤？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;国史补-王维好取人章句&#34;&gt;国史补/王维好取人章句&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;唐王维好释氏，故字摩诘。性高致，得宋之问辋川别业，山水胜绝，今清凉寺是也。维有诗名，然好取人章句。如行到水穷处，坐看云起时，人以为含英集中诗也。漠漠水田飞白鹭，阴阴夏木啭黄鹂，乃李嘉佑诗也。（出《国史补》）&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;书断-李斯与小篆&#34;&gt;书断/李斯与小篆&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;秦丞相李斯曰：“上古作大篆，颇行于世，但为古远，人多不能译。今删略繁者，取其合体，参为小篆。”斯善书，自赵高以下，咸见伏焉。刻诸名山，碑玺铜人，并斯之笔。书秦望纪功石，乃曰：“吾死后五百三十年，当有一人，替吾迹焉。”（出蒙恬《笔经》）斯妙篆，始省改之为小篆，着（着原作者，据明抄本改）《苍颉篇》七章。虽帝王质文，世有损益，终以文代质，渐就浇醨。则三皇结绳，五帝画象，三王肉刑，斯可况也。古文可为上古，大篆为中古，小篆为下古。三古为实，草隶为华。妙极于华者羲、献，精穷其实者籀、斯。始皇以和氏之壁，琢而为玺，令斯书其文。今泰山峄山及秦望等碑，并其遗迹。亦谓传国之伟宝，百世之法式。斯小篆入神，大篆入妙。李斯书，知（明抄本知作如）为冠盖，不易施乎。（出《书评》并出《书断》）&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;帕斯诗选-风-水-石&#34;&gt;帕斯诗选/风，水，石&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;风，水，石&lt;br&gt;
&amp;ndash;给洛哲尔•开洛伊斯&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;水滴石穿，风吹水散，石立风停，水，风，石。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;风琢磨石，石为水杯，水流成风。石，风，水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;风动而歌，水流而语，石止而默。风，水，石。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此即彼亦非彼，在虚名之间，渐行渐远渐无形，水，石，风。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;诺斯替文献-阿斯克勒庇俄斯&#34;&gt;诺斯替文献/阿斯克勒庇俄斯&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;诺斯替中人的创造及其特殊性现在听着！上帝，父亲，甚至主创造了人，接下来是众多的神，然后他把他从物质世界带走。由于物质在创造人的时候已经卷入人里面，激情就在它里面，故此，它们（狂热）不断地在他的身体内流动。因为这种生物除了摄取这种食物以外就没有其它方式生存，所以他必死。不适当的欲望是无可避免的，伤害在他里面发生。至于众神，由于他们是出自物质世界以外，他们不需要知识和学问。他们出自纯物质之外的世界上，不朽的众神本身就是知识和学问。作为必要，他（神）划分一条界线给人，他把他放置在知识和学问里面。关于这些（知识和学问），我们开头已经提过。他（神）以知识和学问作为工具，使他们（人）变得完美。他可以按照自己的意志抑制狂热和邪恶。他把可死的人带入不朽里面，他（人）会变得美好和不朽，正如我所说一样。他（神）创造了人的两面性：死亡和不朽。它在神的意志下就以这种方式发生，人超越于众神。尽管这样，众神是不朽的，但人却独一无二地既是死亡又是不朽。因此，人变得与众神相似，一个族类的人代表一个神，他们当然相互了解对方。众神了解人的事情，人了解众神的事情。阿斯克勒庇俄斯，你要知道，我们已经进入关于人与众神沟通的问题上，在这里人可以变得强大起来！正如父亲，宇宙之主可以创造众神一样，人在每一方面也同样可以。这种会死的俗世生命一方面看起来不象神，然而却是他创造了众神。他不仅强大，而且坚固。他不仅仅是神，而且还创造了众神。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;隋唐佳话-唐代官服&#34;&gt;隋唐佳话/唐代官服&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;旧官人所服，惟黄、紫二色而已。贞观中，始令三品以上服紫，四品以上硃，六品、七品绿，八品、九品以青焉。&lt;/p&gt;
- http://example.org/digest/%E6%9D%82%E6%8A%84/ - </description>
        </item>
    
    
  </channel>
</rss> 