<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>汉书 on 言窟</title>
    <link>https://example.com/tags/%E6%B1%89%E4%B9%A6/</link>
    <description>Recent content in 汉书 on 言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://example.com/tags/%E6%B1%89%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E6%96%B0%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E6%96%B0%E6%B3%A8/</guid>
      <description>汉书新注 2018-05-18
汉家自有制度，本以霸王道杂之，奈何纯任德教，用周政乎！且俗儒不达时宜，好是古非今，使人眩于名实，不知所守，何足委任！
 2018-05-18
封外祖父平恩戴侯同产弟子中常侍许嘉为平恩侯，奉戴侯后。注此中常侍当非宦官，否则如何能奉人后？
 2018-05-18
诏曰：“盖闻贤圣在位，阴阳和，风雨时，日月光，星辰静，黎庶康宁，考终阙命。今朕恭承天地，托于公侯之上，明不能烛，德不能绥，灾异并臻，连年不息。乃二月戊午，地震于陇西郡，毁落太上皇庙殿壁木饰，坏败豲道县城郭官寺及民室屋，压杀人众。山崩地裂，水泉涌出。天惟降灾，震惊朕师。治有大亏，咎至于斯。夙夜兢兢，不通大变，深惟郁悼，未知其序。间者岁数不登，元元困乏，不胜饥寒，以陷刑辟，朕甚闵（悯）之。郡国被地动灾甚者无出租赋。赦天下。有可蠲除减省以便万姓者，条奏，毋有所讳。丞相、御史、中二千石举茂材异等直言极谏之士，朕将亲览焉。”注前此诸帝于灾异但求对策，所谓惠民求谏而已，元帝时则多罪己之语，可谓惑于儒学而迷于儒术之用也，宣帝所言不虚。
 2018-05-19
十二月，罢部刺史，更置州牧，秩二千石。注州牧之制自此始
 2018-05-19
待诏夏贺良等言赤精子之谶，汉家历运中衰，当再受命，宜改元易号。诏曰：“汉兴二百载，历数开元。皇天降非材之佑，汉国再获命之符，朕之不德，曷敢不通！夫基事之元命，必与天下自新，其大赦天下。以建平二年为太初元将元年。号曰陈圣刘太平皇帝。漏刻以百二十为度。”注汉家改命之谶自此始，此托赤精子。
 2018-05-19
四年春，大旱。关东民传行西王母筹，经历郡国，西入关至京师。民又会聚祠西王母，或夜持火上屋，击鼓号呼相惊恐。注成帝时多有民反，至哀帝时则民间多行妖言，夏贺良所言或为民间妖言上闻，盖值世之衰，妖言多盛行于世，上不止而反信之，无怪乎世之当衰也。
 2018-05-20
天下吏比二千石以上年老致仕者，参（叁）分故禄，以一与之，终其身。注退休金
 2018-05-21
时大城名都民人散亡，户口可得而数裁（才）什二三，是以大侯不过万家，小者五六百户。
 2018-05-21
故逮文、景四五世间，流民既归，户口亦息，列侯大者至三四万户，小国自倍，富厚如之。
 2018-05-21
爵以功为先后，官用能为次序。
 2018-05-21
至乎孝武，元功宿将略尽。会上亦兴文学，进拔幽隐，公孙弘自海濒而登宰相，于是宠以列侯之爵。又畴咨前代，询问耆老，初得周后，复加爵邑。自是之后，宰相毕侯矣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>秦汉爵级</title>
      <link>https://example.com/notes/%E7%A7%A6%E6%B1%89%E7%88%B5%E7%BA%A7/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/notes/%E7%A7%A6%E6%B1%89%E7%88%B5%E7%BA%A7/</guid>
      <description>民爵  一公士  因有爵命而与士卒不同，故称公士
 二上造  有成命于上
 三簪袅 四不更  不预更卒事
 五大夫  列位从大夫
官爵  六官大夫  又名国大夫
 七公大夫  又名列大夫
 八公乘  得乘公家之车
 九五大夫  大夫之尊
 十左庶长  庶长为众列之长
 十一右庶长 十二左更 十三中更 十四右更  主领更卒，部其役事
 十五少上造 十六大上造  主上造之士
 十七驷车庶长  乘驷马之车而为众长
 十八大庶长 十九关内侯  有侯号，居京畿，无国邑
 二十彻侯（通侯、列候）  彻侯金印紫绶，避武帝讳，曰通侯，或曰列侯，改所食国令长名相，又有家丞、门大夫、庶子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汉书百官公卿表</title>
      <link>https://example.com/notes/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E7%99%BE%E5%AE%98%E5%85%AC%E5%8D%BF%E8%A1%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/notes/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E7%99%BE%E5%AE%98%E5%85%AC%E5%8D%BF%E8%A1%A8/</guid>
      <description>三公    相国、丞相（大司徒）
秦官​金印紫绶，掌丞天子助理万机。​有两长史，秩千石​秦有左右，高帝即位，置一丞相，十一年更名相国，绿绶。孝惠、高后置左右丞相，文帝二年复置一丞相。​哀帝元寿二年更名大司徒。
     太尉（大司马、将军）
秦官​金印紫授，掌武事。​有长史，秩千石。​武帝建元二年省。元狩四年初置大司马，以冠将军之号，宣帝地节三年置大司马，不冠将军，亦元印绶官属。成帝绥和元年初赐在司马金印紫绶，置官属，禄比丞相，去将军。哀帝建平二年复去大司马印绶、官属，冠将军如故。元寿二年复赐大司马印绶，置官属，去将军，位在司徒上。
     御史大夫（大司空、御史中丞）
秦官​位上卿，银印青绶，掌副丞相。一曰中丞，在殿中兰台，掌图籍秘书，外督部刺史，内领侍御史员十五人，受公卿奏事，举劾按章。​有两丞，秩千石。​成帝绶和元年更名大司空，金印紫绶，禄比丞相，置长史如中丞，官职如故。哀帝建平二年复为御史大夫，元寿二年复为大司空，御史中丞更名御史长史。
     太傅、太师、太保（古官三公）
古官​金印紫绶。​太傅，高后元年初置。后省，八年复置。哀帝元寿二年复置。位在三公上。太师、太保，平帝元始元年皆初置。太师位在太傅上，太保次太傅。
  九卿    奉常（太常、秩宗）
秦官​掌宗庙礼仪，有丞。​景帝中六年更名太常。王莽改太常曰秩宗。
   六令丞
   太乐
掌伎乐
     太祝
掌祭祀​景帝中六年更名太祝为祠祀，武帝太初元年更曰庙祀，初置太卜。
     太宰
掌膳食
     太史
掌天时星历
     太卜</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汉书笔记</title>
      <link>https://example.com/notes/%E6%B1%89%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/notes/%E6%B1%89%E4%B9%A6/</guid>
      <description>汉郊祀之事 汉之祭祀，初备五帝畤于高祖，至文帝而天下定，彼时始虑及郊祀，及新垣平之奸发，文帝遂怠于此。景帝无预于封禅事。武帝之时，祭祀之事浸淫，封禅及于诸山。其后淫祀渐颓，一则因帝王之好不同，二则因儒学之兴，儒者多持禁淫祀之论也。宣帝尚多有延续，元成之后则渐废诸祀，官祀大抵仅限于宗庙与五帝畤。至成帝之时，五帝畤亦迁至长安近郊，帝王巡祭之事遂息。王莽之时，大兴淫祀以佞神，冀寿命与社稷之延，方术机巧之人亦乘势而兴，不修民德而望神佑，何其缪甚？观诸帝之兴祀所求不同。文帝受诳而事不果，无以窥其心迹。武帝本好此道也，彼时之祭祀，神鬼无别，巫、鬼、神皆崇信之。武帝鼎湖病愈后尤甚，所求者遂并及长生之道，其道有两途：一则曰祠灶致物用炼不死之药，一则曰封禅泰山以效黄帝飞升，观其志，佞神而利己者也。昭帝祚短无论。宣帝所求者但丰登而已，究其原，一则宣帝出于民间，了此疾苦，二则武帝之后民弊，亟需丰登也。元帝崇儒学，且其时灾异频出，惶惶于罪己而不暇于求索。成帝无后，所求者唯继嗣而已。哀帝病痹，所求者体療也。王莽所求甚多，愈其速亡而已。
汉灾异论平议 灾异论本有所原，至汉独尊儒学而大兴。略论其流有四：一者为董子之学，其传自春秋公羊。其论以阴阳之说杂神谴之谈，其脉具而理疏，其论灾异，或究于天意，或感于气类，然论而不甚祥，演而不甚通。二者为京房之学，其传自易，亦杂糅术数。其说长于阴阳气变，理术皆备，以卦统天地阴阳之正，以灾异之象关卦变，推卦变以明其由。其论虽精而难学，人君难以窥其堂奥，更无论推而广之，故京房身死而学寝。三者为刘向之学，其传自尚书洪范五行。刘向于五行传而演之，以五行五事为人君之正，五事失常则五行不协，五行不协则现相应之妖祸眚祥。其说比附春秋及秦汉以来之灾异，较董子之学为祥而无京房之难，然虽祥而失之于精。四者为刘歆之学，其说欲合三子之学。刘歆继其父之学，主洪范五行说，而以阴阳易卦解妖祸之象，然其解常有不当，且无董子之纯亦无京房之精。
封禅事与长生 秦皇、汉武封禅事皆与长生相关，按汉书所述时论，以为秦皇封禅之事止于风雨，故长生之事亦为泡影。燕齐方士所论汉武者，以为其心精纯尚缺，故虽封禅而方仙之事不果。然则为何而封禅可致方仙？观其时之信仰或可知一二。秦汉之生死观：人生归长安里，死属泰山府。泰山关乎人生死之大事，故寿命之事不可不求之泰山。泰山之守为泰山府君，佛教东来之前，死者皆为泰山府君所掌，故死籍为其所录。秦汉之际鬼神无分，泰山府君生前为人，死后为鬼神，然其成鬼神之由尚不明。封禅之事秘而不宣，或为帝王与府君之约？府君除人君之死籍而人君予府君之神籍？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>