<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Digests on 言窟</title>
    <link>https://example.com/digest/</link>
    <description>Recent content in Digests on 言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://example.com/digest/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97%E8%A3%B4%E6%B3%A8%E6%9C%AC/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97%E8%A3%B4%E6%B3%A8%E6%9C%AC/</guid>
      <description>三国志(裴注本)  2017-03-12 00:14:46
破贼文书，旧以一为十，及渊上首级，如其实数。太祖问其故，渊曰：“夫征讨外寇，多其斩获之数者，欲以大武功，且示民听也。河间在封域之内，银等叛逆，虽克捷有功，渊窃耻之。”太祖大悦，迁魏郡太守。
注：
旧时战功多以一为十者，故史书所言诸多不实，然依渊言，此亦有其用也。
 2017-03-21 17:04:06</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%88%B6%E5%BA%A6%E5%8F%B2/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%88%B6%E5%BA%A6%E5%8F%B2/</guid>
      <description>中国制度史  2017-03-25 12:33:04
然则官字古义与今不同，今所谓官，皆为政事所自出，古则政出于朝，官特为庋藏之处，与府库同耳。盖古者政简，不须分司而理，故可合谋之于朝。后世政治日繁，势须分职，而特设之机关遂多，各机关必皆有文书，故遂以藏文书之处之名名之也。
 2017-03-25 12:33:30
然则司政令者不居官，居官者不司政令，故官在古代不尊，所尊者为爵。
 2017-03-25 12:34:00</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E4%BA%91%E7%AC%88%E4%B8%83%E7%AD%BE/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E4%BA%91%E7%AC%88%E4%B8%83%E7%AD%BE/</guid>
      <description>云笈七签  2016-04-08 00:54:18
四象形而物无所主焉，则大象暢矣。五音声而心无所适焉，则大音至矣。
 2016-04-08 01:05:01
夫形以检物，巧伪必生；名以定物，理恕必失；誉以进物，争尚必起；矫以立物，乖违必作；杂以行物，秽乱必兴。斯皆用其子而弃其母，物失所载，未足守也。
 2016-04-11 00:19:32</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E4%BD%A9%E7%B4%A2%E9%98%BF/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E4%BD%A9%E7%B4%A2%E9%98%BF/</guid>
      <description>佩索阿诗选/恐惧之夜 在恐惧之夜，所有夜晚的自然本质，在失眠之夜，所有我的夜晚的自然本质，我记得，在摇摇晃晃的磕睡中醒来，我记得，我做过的以及在生命中我也许已经该做过的一切。我记得，而一种怒火传遍我的全身，就像身体的一阵寒冷或一种恐惧，我的无法挽回的过去&amp;mdash;这才是真正的死尸。所有其他的死尸很可能只是错觉。所有的死者也许还在另外的地方活着。所有我过去的时光也许还在什么地方，在幻觉的时空之中，存在着。在消失的谎言中。
但从前我所不是的那个东西，我没做过的事情，我没有梦见过的东西；什么是现在我才看清我该已经完成的，什么是现在我才清楚地看见我该已经&amp;mdash;这是那个超过所有上帝的已死的东西，这个&amp;mdash;总之，它曾是我生命中最好的部分&amp;mdash;它甚至不是上帝所赋予生命的……
如果在某个确定的地点我转向左边而非右边；如果在某个确定的时刻，我说了是而非否，或说了否而非是；如果在某次交谈中我忽然想出一个句子，而现在我在昏睡中却要仔细推敲&amp;mdash;
如果事情是这样，今天我就会截然不同，也许整个宇宙会在昏迷不醒中被复活成另一个样子。
但在那不可挽回地失去的方向上，我不曾改变，一点没变，想都没想过，只是现在我才认清了它；但我并未说YES或NO，只是现在才注意我没说过这个；但我未能完成的诗句如今却在我心中翻涌不息，它们全都清澈，自然，逼真，最后，谈话集中了，全部的问题都解决了……但只是现在，那从未存在的，也的确不会存在的事物，伤害着。
我确实已错过的，在任何的形而上学体系中，都没有抓住一点希望。也许我能将我梦见过的带到另外的世界。但我怎能将我忘记梦见的事物带给另外的世界？是的，这些将要去乞求的梦，是真正的死尸。我把它永远埋葬在我心中，为了全部的时间，为了全部的宇宙。
今夜，我无法入睡，而宁静环绕我像一种我无缘分享的真理，而月光在户外，像我无法拥有的希望，对我来说是看不见的。
 佩索阿诗选/我是逃跑的那个 我是逃跑的那个，我出生后他们把我锁在我里面可我跑了。我的灵魂寻找我，穿过山岗与山谷，我希望我的灵魂永远找不到我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E8%AE%B0/</guid>
      <description>俱舍論記  2014-05-28 10:56:51
一切種冥滅斷不染無知。得非擇滅。此顯智德　諸冥滅斷染污無知。得擇滅。此顯斷德
 2014-05-28 10:57:59
不染無知。種類眾多故言一切。染污無知。種類非多故但言諸</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E9%A2%82%E7%96%8F/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E9%A2%82%E7%96%8F/</guid>
      <description>俱舍論頌疏論本  2014-06-16 00:39:12
一切種者。不染無知。種類無邊。名一切種。障一切法。不能悟解。是不染無知。
 2014-06-16 00:40:02
不染無知。劣慧為體。三性門中。善無記攝。體非煩惱。故名不染。於境不悟。稱曰無知。
 2014-06-16 00:40:28</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E5%88%97%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E5%88%97%E5%AD%90/</guid>
      <description>列子  2016-03-19 15:37:39
死也者，德之徼也。古者谓死人为归人。夫言死人为归人，则生人为行人矣。行而不知归，失家者也。一人失家，一世非之；天下失家，莫知非焉。有人去乡土、离六亲、废家业、游于四方而不归者，何人哉？世必谓之为狂荡之人矣。又有人钟贤世，矜巧能，修名誉，夸张于世而不知己者，亦何人哉？世必以为智谋之士。此二者，胥失者也。而世与一不与一，唯圣人知所与，知所去。&amp;rdquo;
 2016-03-19 15:38:09
舜问乎烝曰：&amp;ldquo;道可得而有乎？&amp;ldquo;曰：&amp;ldquo;汝身非汝有也，汝何得有夫道？&amp;ldquo;舜曰：&amp;ldquo;吾身非吾有，孰有之哉？&amp;ldquo;曰：&amp;ldquo;是天地之委形也。生非汝有，是天地之委和也。性命非汝有，是天地之委顺也。孙子非汝有，是天地之委蜕也。故行不知所往，处不知所持，食不知所以。天地强阳，气也；又胡可得而有邪？&amp;rdquo;
 2016-03-20 01:06:55</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E5%A4%A9%E6%96%87%E5%8E%86%E6%B3%95%E9%87%8A%E8%AF%81/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E5%A4%A9%E6%96%87%E5%8E%86%E6%B3%95%E9%87%8A%E8%AF%81/</guid>
      <description>古代天文历法释证  2017-07-14 12:03:24
汉代古历流传下来的有：黄帝历、颛顼历、夏历、殷历、周历和鲁历，总称六历。
 2017-07-14 12:02:56
秦王朝采用颛顼历，由皇帝颁布，使臣民奉行，废除其余五历。
 2017-07-14 23:49:46</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E5%8F%B2%E8%AE%B0%E4%B8%89%E5%AE%B6%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E5%8F%B2%E8%AE%B0%E4%B8%89%E5%AE%B6%E6%B3%A8/</guid>
      <description>史記三家註  2016-08-18 14:57:24
禮，上事天，下事地，尊先祖而隆君師，是禮之三本也。
 2016-09-26 19:39:56
以高祖十月始至霸上，因故秦時本以十月為歲首，弗革。推五德之運，以為漢當水德之時，尚黑如故。〔二〕吹律調樂，入之音聲，及以比定律令。〔三〕
 2016-09-26 19:44:38</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/</guid>
      <description>周易集注 2017-12-20
坤为地，故曰“迷”。言占者“君子”，先乾而行则失其主而迷错，后乾而行则得其主而利矣。盖造化之理，阴从阳以生物，待唱而和者也。
 2017-12-26
“天造”者，如天所造作也。“草”者，如草不齐。“震为蕃”，草之象也。“昧”者，如天未明。“坎为月”，天尚未明，昧之象也。“坎”水内景，不明于外，亦昧之象也。
 2017-12-26
上坎为云，故曰“云雷屯”。下坎为雨，故曰“雷雨”解。
 2017-12-26</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E5%AE%B9%E6%96%8B%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E5%AE%B9%E6%96%8B%E9%9A%8F%E7%AC%94/</guid>
      <description>容斋随笔 2018-04-17
动者谓爻之变也，坤不动则已，动则阳刚见焉。在初为《复》，在二为《师》，在三为《谦》，自是以往皆刚也。
 2018-04-17
君子不以无位为患，而以无所立为患；不以莫已知为患，而以求为可知为患。第四句盖承上文言之。夫求之有道，若汲汲然求为可知，则亦无所不至矣。
 2018-04-19
顾长康画人物，不点目睛，曰：“传神写照正在阿堵中。”犹言“此处”也。
 2018-04-19</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E5%BB%BF%E4%BA%8C%E5%8F%B2%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E5%BB%BF%E4%BA%8C%E5%8F%B2%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</guid>
      <description>廿二史札记 2018-05-01
自战国豫让、聂政、荆轲、侯嬴之徒，以意气相尚，一意孤行，能为人所不敢为，世竞慕之。其后贯高、田叔、朱家、郭解辈，徇人刻己，然诺不欺，以立名节。驯至东汉，其风益盛。盖当时荐举征辟，必采名誉，故凡可以得名者，必全力赴之，好为苟难，遂成风俗。
 2018-05-01
盖其时轻生尚气己成习俗，故志节之士好为苟难，务欲绝出流辈，以成卓特之行，而不自知其非也。然举世以此相尚，故国家缓急之际，尚有可恃以搘拄倾危。昔人以气节之盛，为世运之衰，而不知并气节而无之，其衰乃更甚也！
 2018-05-01
盖东汉风气，本以名行相尚，迨朝政日非，则清议益峻。号为正人者，指斥权奸，力持正论。由是其名益高，海内希风附响，惟恐不及。而为所贬訾者，怨恨刺骨，日思所以倾之。此党祸之所以愈烈也。
 2018-05-01</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E5%BF%97%E6%80%AA%E7%B1%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E5%BF%97%E6%80%AA%E7%B1%BB/</guid>
      <description>搜神记/鬼怪之质 然则天地鬼神，与我并生者也；气分则性异，域别则形殊，莫能相兼也。生者主阳，死者主阴，性之所托，各安其生，太阴之中，怪物存焉。
 搜神记/妖怪变异与天人之类 故天有四时，日月相推，寒暑迭代，其转运也。和而为雨，怒而为风，散而为露，乱而为雾，凝而为霜雪，立而为蚳●，此天之常数也。人有四肢五脏，一觉一寐，呼吸吐纳，精气往来，流而为荣卫，彰而为气色，发而为声音，此亦人之常数也。若四时失运，寒暑乖违，则五纬盈缩，星辰错行，日月薄蚀，彗孛流飞，此天地之危诊也。寒暑不时，此天地之蒸否也。石立，土踊，此天地之瘤赘也。山崩，地陷，此天地之痈疽也。冲风，暴雨，此天地之奔气也。雨泽不降，川渎涸竭，此天地之焦枯也。
 搜神记/孔子论精怪 孔子曰：“此物也，何为来哉？吾闻物老。则群精依之。因衰而至此。其来也，岂以吾遇厄，绝粮，从者病乎！夫六畜之物，及龟蛇鱼鳖草木之属，久者神皆凭依，能为妖怪，故谓之‘五酉。’‘五酉’者，五行之方，皆有其物，酉者，老也，物老则为怪，杀之则已，夫何患焉。或者天之未丧斯文，以是系予之命乎！不然，何为至于斯也。”弦歌不辍。子路烹之，其味滋。病者兴，明日，遂行。
 搜神记/干宝论妖怪之本 妖怪者，盖精气之依物者也。气乱于中，物变于外，形神气质，表里之用也。本于五行，通于五事，虽消息升降，化动万端，其于休咎之征，皆可得域而论矣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E6%9B%BE%E6%9C%89%E8%A5%BF%E9%A3%8E%E5%8D%8A%E7%82%B9%E9%A6%99/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E6%9B%BE%E6%9C%89%E8%A5%BF%E9%A3%8E%E5%8D%8A%E7%82%B9%E9%A6%99/</guid>
      <description>曾有西风半点香  2017-05-24 16:44:42
佛陀在印度，是一位由苦修者而成就的觉悟者，在很长的时期内，本土是没有图像的。这时候用来象征佛陀的或是菩提树，或是伞盖、坐具。
 2017-05-26 16:47:54
全部垂落者，帷；连绵相延又分段挽结者，幔。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E6%AF%9B%E8%AF%97%E6%AD%A3%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E6%AF%9B%E8%AF%97%E6%AD%A3%E4%B9%89/</guid>
      <description>毛诗正义  2016-07-05 17:44:44
國是風化之界，詩以當國為別，故謂之《國風》。其《雅》則天子之事，政教刑于四海，不須言國也。
 2016-07-05 17:46:01
蓋跡其先封善否，參其詩之美惡，驗其時政得失，詳其國之大小，斟酌所宜，以為其次。
 2016-07-06 10:02:53</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E6%96%B0%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E6%96%B0%E6%B3%A8/</guid>
      <description>汉书新注 2018-05-18
汉家自有制度，本以霸王道杂之，奈何纯任德教，用周政乎！且俗儒不达时宜，好是古非今，使人眩于名实，不知所守，何足委任！
 2018-05-18
封外祖父平恩戴侯同产弟子中常侍许嘉为平恩侯，奉戴侯后。注此中常侍当非宦官，否则如何能奉人后？
 2018-05-18
诏曰：“盖闻贤圣在位，阴阳和，风雨时，日月光，星辰静，黎庶康宁，考终阙命。今朕恭承天地，托于公侯之上，明不能烛，德不能绥，灾异并臻，连年不息。乃二月戊午，地震于陇西郡，毁落太上皇庙殿壁木饰，坏败豲道县城郭官寺及民室屋，压杀人众。山崩地裂，水泉涌出。天惟降灾，震惊朕师。治有大亏，咎至于斯。夙夜兢兢，不通大变，深惟郁悼，未知其序。间者岁数不登，元元困乏，不胜饥寒，以陷刑辟，朕甚闵（悯）之。郡国被地动灾甚者无出租赋。赦天下。有可蠲除减省以便万姓者，条奏，毋有所讳。丞相、御史、中二千石举茂材异等直言极谏之士，朕将亲览焉。”注前此诸帝于灾异但求对策，所谓惠民求谏而已，元帝时则多罪己之语，可谓惑于儒学而迷于儒术之用也，宣帝所言不虚。
 2018-05-19</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E7%84%A6%E6%B0%8F%E6%98%93%E8%AF%82/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E7%84%A6%E6%B0%8F%E6%98%93%E8%AF%82/</guid>
      <description>焦氏易诂  2017-07-17 12:33:37
《渐之屯》云：“东山西山。”屯中爻艮山，震后天在东，故曰“东山”；上坎，坎西，故曰“西山”。
注：
先天後天混用？
 2017-07-24 00:28:12</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E7%90%B4%E5%8F%B2/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E7%90%B4%E5%8F%B2/</guid>
      <description>琴史 2017-12-29
和乐而作者，命其曲曰畅。畅者，言其道之美畅，犹不敢自安，不骄不溢，好礼不以畅其意也。其遇闭塞忧愁而作者，命其曲曰操。操者，言遇灾遭害，困厄穷迫，虽怨恨失意，犹守礼义，不惧不慑，乐道而不失其操者也。
 2017-12-30
畅则和畅，操则立操，引则引说其事，吟则吟咏其事，弄则习弄之，调则调理之</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%B8%82/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%B8%82/</guid>
      <description>看不见的城市/城市与亡灵之二 我想：“到了生命的某一个时刻，在你认识的人之中，已去世的会比活着的多。这时你的心就会拒绝接受更多的面孔和更多的表情，你遇见的每一张新面子都是旧的容貌，它们各自寻得合适的面具。”
 看不见的城市/城市和亡灵之三 世上没有一个城市比得上欧莎匹亚那么倾向于享受无忧无虑的生活。为了缓冲由生至死的突变，它的居民建造了一个一模一样的地下城，所有经过特别脱水处理的尸体，保留着一层黄色皮肤包住骸骨，都给带到地下城去继续进行生前的活动。关于活动的性质，首要的考虑是死者生时心境最舒泰的时刻：大多数尸体坐在饭桌旁边，或者在跳舞，或者在吹奏乐器。活人的欧莎匹亚所从事的行业和专业，在地下城也同样经营着——最低限度，都是生者乐于经营而永不厌烦的行业：钟表匠在环绕身边的那些不再走动的钟表里，把干枯的耳朵凑近走了音的老祖父摆钟；演员睁开空洞的眼读剧本，而理发匠握着干刷子在他的脸上涂肥皂；带笑的女子骷髅在给小牝牛的尸体榨奶。其实，许多活人都希望死后能够过另一种生活：公墓里挤满了猎人、次女高音、银行家、小提琴家、公爵夫人、女佣、将军——那数目是活的城从来没有达到的。送死者到地下城并且为他们安排位置，是戴罩帽的一个兄弟会的工作。除了他们，谁都不能进入 亡灵的欧莎匹亚，有关地下城的一切资料都是从他们那里探听得来的。有些人说，死者之中也有同样性质的兄弟会组织，而且都乐意帮忙别人。戴罩帽的兄弟，去世之后会在另一个欧莎匹亚从事同样的工作；传说他们之中有些人其实已经死去，可却仍然继续走上走下。反正，在活人的欧莎匹亚里，这个兄弟会握着大权。据说他们每次到下面的欧莎匹亚去的时候都发觉有些改变；亡灵在自己的城里也进行改革；不多，可是都经过严肃的思考，而且并不随便胡来。有人说，亡灵的欧莎匹亚在一年之内变得面目全非了。为着赶上潮流，活着的人会根据戴罩帽兄弟所讲的情形追随亡灵进行变革。这样，活人的欧莎匹亚已经开始模仿地下城。据说，这不是刚发生的事：地面的欧莎匹亚，其实是已去世的人依照地下城的形象建造的。据说在这一对孪生城市之间，活的和死的已经分不开了。
 看不见的城市/城市和名字之五 路过而没有进去的人所见的是一个城，困在里面而永远离不开的人所见的是另一个城。你第一次抵达时所见的是一个城，你一去不回时所见的是另一个城。每个城都该有不同的名字；也许我已经用别些名字讲过爱琳；也许我以前所讲的一直都是爱琳。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E7%A4%BC%E8%AE%B0%E8%AE%AD%E7%BA%82/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E7%A4%BC%E8%AE%B0%E8%AE%AD%E7%BA%82/</guid>
      <description>礼记训纂  2017-04-23 16:38:38
席之制，三尺三寸三分寸之一，则三席是一丈，故郑云容丈也。
 2017-04-25 12:57:43
以郑注绎之，食羹最近人，脍炙醯酱在殽胾之外内，葱渫处醯酱之左，酒浆处羹之右，则诸物当列为四行：弟一行左食右羹，而酒浆在羹之右；弟二行为醯酱，而葱渫在醯酱之左；弟三行左殽右胾；弟四行为脍炙。
 2017-05-12 18:04:56</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E9%99%94%E4%BD%99%E4%B8%9B%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E9%99%94%E4%BD%99%E4%B8%9B%E8%80%83/</guid>
      <description>陔余丛考  2018-01-07
明是《说卦》已亡，而后人杂取以补之者，则《说卦》之原文久缺也。
 2018-01-07
三正迭建，固不始于三代矣。
 2018-01-08
然则书王不书王，本据旧史之周月、鲁月为定。旧史所纪用周正则书王，旧史所纪非周正则不书王。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E9%B2%81%E7%B1%B3/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E9%B2%81%E7%B1%B3/</guid>
      <description>鲁米诗选/当你离开我，与众人为伍 当你离开我，与众人为伍，你将孑然一身。当你远离众人，靠近我，你将与众人为伍。与其被众人所束缚，不如成为众人。当你成为多，你就是无。是空。
 鲁米诗选/你的面容是春日的微笑 你的面容是春日的微笑你永远来自不同的方向恰似浮动不安的命运永远带着微笑
 鲁米诗选/我们是镜子，同时也是镜中的脸。 我们是镜子，同时也是镜中的脸。我们此刻正品尝着永恒的滋味。我们是痛苦，也同时是止痛药。我们是甘甜的凉水，也是倒水的罈。
 鲁米诗选/在巴格达梦见开罗，在开罗梦见巴格达 在一个人走过好些冤枉路以前，真理之门不会在他面前开启。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂抄</title>
      <link>https://example.com/digest/%E6%9D%82%E6%8A%84/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E6%9D%82%E6%8A%84/</guid>
      <description>布须曼人的起源 天空中飘荡着两朵云片。在两朵云片上, 各坐着一只大蚱蜢，一只雄蚱蜢叫卡琼, 另一只叫考特，是卡琼的妻子。卡琼有一条神异的魔杖，小巧玲珑, 不停地放射着光彩。“老是这样慢悠悠地飘浮在云片上，太没意思了。”考特对她的丈夫说 :“我们来创造一个新的世界好吗?”丈夫同意了。卡琼和考特跳下云朵。卡琼用魔杖在自己坐过的云彩里一戳，这朵云彩慢慢膨胀，膨胀。一边膨胀，一边下沉, 最后变成了大地。卡琼又用魔杖往妻子坐过的那朵云彩里一戳, 那朵云彩也慢慢膨胀，却上升了，最后变成了天。说也奇怪，天一形成, 天幕上立即出现了通红通红的太阳，玉盘似的月亮和眨着眼睛的星星。大地一形成，就出现了高耸入云的大山，浩翰无际的大海，苍翠欲滴的草原和森林，活泼生动的鸟兽……卡琼夫妇飞到他们所创造的新世界, 一见那里的情景心就被陶醉了。卡琼和考特，展幵双翅飞呀飞，一路上饱览着自己创造新世界的多种风光。由于创造世界的辛劳和长时间的飞行，他们觉得有点疲倦，就收拢翅膀，落在一座草木茂盛的山口休息。突然，卡琼脚上被什么东西咬了一口。他猛然一跳，跳到旁边的一棵大树上。低头细看，发现一条碗口粗的大蛇，正在得意地舞动着舌头。卡琼见状，怒火中烧，纵身跳下, 抡起魔杖朝蛇头猛捶一杖。奇迹出现了。巨蛇吃了一魔杖， 摇摇晃晃慢慢地变成了一个人。这个人是细长的身材, 浅棕色的皮肤，乌黑发亮的眼睹，扁平的鼻子，阔阔地嘴巴，动作敏捷的手脚。这就是世界上第一个人——布须曼人的祖先。卡琼夫妇见状愕然， 继而转惊为喜，兴奋地看着由蛇变成的人。这人也笑容可掬，走来走去，友善地望着卡琼夫妇。从此， 卡琼遇到蛇就毫不犹豫地用杖打它，被打的蛇都变成了一个个活生 生的人。蛇的颜色各不相同，它们变成的人就呈现出不同的肤色, 有黑人、白人、黄种人、红种人……</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>