<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>杂抄 on 重言窟</title>
    <link>https://autumnc.github.io/tags/%E6%9D%82%E6%8A%84/</link>
    <description>Recent content in 杂抄 on 重言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 30 May 2015 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://autumnc.github.io/tags/%E6%9D%82%E6%8A%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>杂抄</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%9D%82%E6%8A%84/</link>
      <pubDate>Sat, 30 May 2015 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%9D%82%E6%8A%84/</guid>
      <description>布须曼人的起源 天空中飘荡着两朵云片。在两朵云片上, 各坐着一只大蚱蜢，一只雄蚱蜢叫卡琼, 另一只叫考特，是卡琼的妻子。卡琼有一条神异的魔杖，小巧玲珑, 不停地放射着光彩。“老是这样慢悠悠地飘浮在云片上，太没意思了。”考特对她的丈夫说 :“我们来创造一个新的世界好吗?”丈夫同意了。卡琼和考特跳下云朵。卡琼用魔杖在自己坐过的云彩里一戳，这朵云彩慢慢膨胀，膨胀。一边膨胀，一边下沉, 最后变成了大地。卡琼又用魔杖往妻子坐过的那朵云彩里一戳, 那朵云彩也慢慢膨胀，却上升了，最后变成了天。说也奇怪，天一形成, 天幕上立即出现了通红通红的太阳，玉盘似的月亮和眨着眼睛的星星。大地一形成，就出现了高耸入云的大山，浩翰无际的大海，苍翠欲滴的草原和森林，活泼生动的鸟兽……卡琼夫妇飞到他们所创造的新世界, 一见那里的情景心就被陶醉了。卡琼和考特，展幵双翅飞呀飞，一路上饱览着自己创造新世界的多种风光。由于创造世界的辛劳和长时间的飞行，他们觉得有点疲倦，就收拢翅膀，落在一座草木茂盛的山口休息。突然，卡琼脚上被什么东西咬了一口。他猛然一跳，跳到旁边的一棵大树上。低头细看，发现一条碗口粗的大蛇，正在得意地舞动着舌头。卡琼见状，怒火中烧，纵身跳下, 抡起魔杖朝蛇头猛捶一杖。奇迹出现了。巨蛇吃了一魔杖， 摇摇晃晃慢慢地变成了一个人。这个人是细长的身材, 浅棕色的皮肤，乌黑发亮的眼睹，扁平的鼻子，阔阔地嘴巴，动作敏捷的手脚。这就是世界上第一个人——布须曼人的祖先。卡琼夫妇见状愕然， 继而转惊为喜，兴奋地看着由蛇变成的人。这人也笑容可掬，走来走去，友善地望着卡琼夫妇。从此， 卡琼遇到蛇就毫不犹豫地用杖打它，被打的蛇都变成了一个个活生 生的人。蛇的颜色各不相同，它们变成的人就呈现出不同的肤色, 有黑人、白人、黄种人、红种人……
 灵魂的三条道路 天神之路：知道这样 ，在森林中崇拜信仰和苦行 ，他们便进入火焰 。从火焰进入白昼 。从白昼进入白半月 。从白半月进入太阳北行的六个月 。从六个月进入年 。从年进入太阳 。从太阳进入月亮 。从月亮进入闪电 。那里的那个人不是凡人 。他带领他们进入梵 。这是通向天神之路 。祖先之路：而在村庄中崇拜祭祀 、善行和布施 ，他们便进入烟 。从烟进入黑夜 。从黑夜进入黑半月 。从黑半月进入太阳南行的六个月 。但六个月不到达年 。从六个月进入祖先世界 。从祖先世界进入空 。从空进入月亮 。它就是苏摩王 。它是众天神的食物 。众天神享用它 。他们居住那里 ，直至剩余的功德耗尽 。而后 ，又原路返回 。他们返回空 。从空返回风 。成为风后 ，成为烟 。成为烟后 ，成为雾 。成为雾后 ，成为云 。成为云后 ，成为雨 ，降下 。他们在这里生为稻子 、麦子 、药草 、树木 、芝麻和豆类 。从这些中很难脱出 。只有等人吃了食物 ，洒出精液 ，才会再次出生 。那些在世上行为可爱的人很快进入可爱的子宫 ，或婆罗门妇女的子宫 ，或刹帝利妇女的子宫 ，或吠舍妇女的子宫 。而那些在世上行为卑污的人很快进入卑污的子宫 ，或狗的子宫 ，或猪的子宫 ，或旃陀罗妇女的子宫 。第三条道路：还有与这两条道路不同者 。他们成为微生物 ，不停地活动着 。 “生吧 ！死吧 ！ ”这是第三种境况 。所以说 ，那个世界从不充满 。——《歌者奥义书》第五章</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>