<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>文学 on 言窟</title>
    <link>https://example.com/tags/%E6%96%87%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 文学 on 言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://example.com/tags/%E6%96%87%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E4%BD%A9%E7%B4%A2%E9%98%BF/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E4%BD%A9%E7%B4%A2%E9%98%BF/</guid>
      <description>佩索阿诗选/恐惧之夜 在恐惧之夜，所有夜晚的自然本质，在失眠之夜，所有我的夜晚的自然本质，我记得，在摇摇晃晃的磕睡中醒来，我记得，我做过的以及在生命中我也许已经该做过的一切。我记得，而一种怒火传遍我的全身，就像身体的一阵寒冷或一种恐惧，我的无法挽回的过去&amp;mdash;这才是真正的死尸。所有其他的死尸很可能只是错觉。所有的死者也许还在另外的地方活着。所有我过去的时光也许还在什么地方，在幻觉的时空之中，存在着。在消失的谎言中。
但从前我所不是的那个东西，我没做过的事情，我没有梦见过的东西；什么是现在我才看清我该已经完成的，什么是现在我才清楚地看见我该已经&amp;mdash;这是那个超过所有上帝的已死的东西，这个&amp;mdash;总之，它曾是我生命中最好的部分&amp;mdash;它甚至不是上帝所赋予生命的……
如果在某个确定的地点我转向左边而非右边；如果在某个确定的时刻，我说了是而非否，或说了否而非是；如果在某次交谈中我忽然想出一个句子，而现在我在昏睡中却要仔细推敲&amp;mdash;
如果事情是这样，今天我就会截然不同，也许整个宇宙会在昏迷不醒中被复活成另一个样子。
但在那不可挽回地失去的方向上，我不曾改变，一点没变，想都没想过，只是现在我才认清了它；但我并未说YES或NO，只是现在才注意我没说过这个；但我未能完成的诗句如今却在我心中翻涌不息，它们全都清澈，自然，逼真，最后，谈话集中了，全部的问题都解决了……但只是现在，那从未存在的，也的确不会存在的事物，伤害着。
我确实已错过的，在任何的形而上学体系中，都没有抓住一点希望。也许我能将我梦见过的带到另外的世界。但我怎能将我忘记梦见的事物带给另外的世界？是的，这些将要去乞求的梦，是真正的死尸。我把它永远埋葬在我心中，为了全部的时间，为了全部的宇宙。
今夜，我无法入睡，而宁静环绕我像一种我无缘分享的真理，而月光在户外，像我无法拥有的希望，对我来说是看不见的。
 佩索阿诗选/我是逃跑的那个 我是逃跑的那个，我出生后他们把我锁在我里面可我跑了。我的灵魂寻找我，穿过山岗与山谷，我希望我的灵魂永远找不到我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E5%BF%97%E6%80%AA%E7%B1%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E5%BF%97%E6%80%AA%E7%B1%BB/</guid>
      <description>搜神记/鬼怪之质 然则天地鬼神，与我并生者也；气分则性异，域别则形殊，莫能相兼也。生者主阳，死者主阴，性之所托，各安其生，太阴之中，怪物存焉。
 搜神记/妖怪变异与天人之类 故天有四时，日月相推，寒暑迭代，其转运也。和而为雨，怒而为风，散而为露，乱而为雾，凝而为霜雪，立而为蚳●，此天之常数也。人有四肢五脏，一觉一寐，呼吸吐纳，精气往来，流而为荣卫，彰而为气色，发而为声音，此亦人之常数也。若四时失运，寒暑乖违，则五纬盈缩，星辰错行，日月薄蚀，彗孛流飞，此天地之危诊也。寒暑不时，此天地之蒸否也。石立，土踊，此天地之瘤赘也。山崩，地陷，此天地之痈疽也。冲风，暴雨，此天地之奔气也。雨泽不降，川渎涸竭，此天地之焦枯也。
 搜神记/孔子论精怪 孔子曰：“此物也，何为来哉？吾闻物老。则群精依之。因衰而至此。其来也，岂以吾遇厄，绝粮，从者病乎！夫六畜之物，及龟蛇鱼鳖草木之属，久者神皆凭依，能为妖怪，故谓之‘五酉。’‘五酉’者，五行之方，皆有其物，酉者，老也，物老则为怪，杀之则已，夫何患焉。或者天之未丧斯文，以是系予之命乎！不然，何为至于斯也。”弦歌不辍。子路烹之，其味滋。病者兴，明日，遂行。
 搜神记/干宝论妖怪之本 妖怪者，盖精气之依物者也。气乱于中，物变于外，形神气质，表里之用也。本于五行，通于五事，虽消息升降，化动万端，其于休咎之征，皆可得域而论矣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%B8%82/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%B8%82/</guid>
      <description>看不见的城市/城市与亡灵之二 我想：“到了生命的某一个时刻，在你认识的人之中，已去世的会比活着的多。这时你的心就会拒绝接受更多的面孔和更多的表情，你遇见的每一张新面子都是旧的容貌，它们各自寻得合适的面具。”
 看不见的城市/城市和亡灵之三 世上没有一个城市比得上欧莎匹亚那么倾向于享受无忧无虑的生活。为了缓冲由生至死的突变，它的居民建造了一个一模一样的地下城，所有经过特别脱水处理的尸体，保留着一层黄色皮肤包住骸骨，都给带到地下城去继续进行生前的活动。关于活动的性质，首要的考虑是死者生时心境最舒泰的时刻：大多数尸体坐在饭桌旁边，或者在跳舞，或者在吹奏乐器。活人的欧莎匹亚所从事的行业和专业，在地下城也同样经营着——最低限度，都是生者乐于经营而永不厌烦的行业：钟表匠在环绕身边的那些不再走动的钟表里，把干枯的耳朵凑近走了音的老祖父摆钟；演员睁开空洞的眼读剧本，而理发匠握着干刷子在他的脸上涂肥皂；带笑的女子骷髅在给小牝牛的尸体榨奶。其实，许多活人都希望死后能够过另一种生活：公墓里挤满了猎人、次女高音、银行家、小提琴家、公爵夫人、女佣、将军——那数目是活的城从来没有达到的。送死者到地下城并且为他们安排位置，是戴罩帽的一个兄弟会的工作。除了他们，谁都不能进入 亡灵的欧莎匹亚，有关地下城的一切资料都是从他们那里探听得来的。有些人说，死者之中也有同样性质的兄弟会组织，而且都乐意帮忙别人。戴罩帽的兄弟，去世之后会在另一个欧莎匹亚从事同样的工作；传说他们之中有些人其实已经死去，可却仍然继续走上走下。反正，在活人的欧莎匹亚里，这个兄弟会握着大权。据说他们每次到下面的欧莎匹亚去的时候都发觉有些改变；亡灵在自己的城里也进行改革；不多，可是都经过严肃的思考，而且并不随便胡来。有人说，亡灵的欧莎匹亚在一年之内变得面目全非了。为着赶上潮流，活着的人会根据戴罩帽兄弟所讲的情形追随亡灵进行变革。这样，活人的欧莎匹亚已经开始模仿地下城。据说，这不是刚发生的事：地面的欧莎匹亚，其实是已去世的人依照地下城的形象建造的。据说在这一对孪生城市之间，活的和死的已经分不开了。
 看不见的城市/城市和名字之五 路过而没有进去的人所见的是一个城，困在里面而永远离不开的人所见的是另一个城。你第一次抵达时所见的是一个城，你一去不回时所见的是另一个城。每个城都该有不同的名字；也许我已经用别些名字讲过爱琳；也许我以前所讲的一直都是爱琳。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E9%B2%81%E7%B1%B3/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E9%B2%81%E7%B1%B3/</guid>
      <description>鲁米诗选/当你离开我，与众人为伍 当你离开我，与众人为伍，你将孑然一身。当你远离众人，靠近我，你将与众人为伍。与其被众人所束缚，不如成为众人。当你成为多，你就是无。是空。
 鲁米诗选/你的面容是春日的微笑 你的面容是春日的微笑你永远来自不同的方向恰似浮动不安的命运永远带着微笑
 鲁米诗选/我们是镜子，同时也是镜中的脸。 我们是镜子，同时也是镜中的脸。我们此刻正品尝着永恒的滋味。我们是痛苦，也同时是止痛药。我们是甘甜的凉水，也是倒水的罈。
 鲁米诗选/在巴格达梦见开罗，在开罗梦见巴格达 在一个人走过好些冤枉路以前，真理之门不会在他面前开启。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>