<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>文学 on 言窟</title>
    <link>http://autumnc.github.io/tags/%E6%96%87%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 文学 on 言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://autumnc.github.io/tags/%E6%96%87%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title></title>
      <link>http://autumnc.github.io/digest/%E4%BD%A9%E7%B4%A2%E9%98%BF/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://autumnc.github.io/digest/%E4%BD%A9%E7%B4%A2%E9%98%BF/</guid>
      <description>佩索阿诗选/恐惧之夜 在恐惧之夜，所有夜晚的自然本质，在失眠之夜，所有我的夜晚的自然本质，我记得，在摇摇晃晃的磕睡中醒来，我记得，我做过的以及在生命中我也许已经该做过的一切。我记得，而一种怒火传遍我的全身，就像身体的一阵寒冷或一种恐惧，我的无法挽回的过去&amp;mdash;这才是真正的死尸。所有其他的死尸很可能只是错觉。所有的死者也许还在另外的地方活着。所有我过去的时光也许还在什么地方，在幻觉的时空之中，存在着。在消失的谎言中。
但从前我所不是的那个东西，我没做过的事情，我没有梦见过的东西；什么是现在我才看清我该已经完成的，什么是现在我才清楚地看见我该已经&amp;mdash;这是那个超过所有上帝的已死的东西，这个&amp;mdash;总之，它曾是我生命中最好的部分&amp;mdash;它甚至不是上帝所赋予生命的……
如果在某个确定的地点我转向左边而非右边；如果在某个确定的时刻，我说了是而非否，或说了否而非是；如果在某次交谈中我忽然想出一个句子，而现在我在昏睡中却要仔细推敲&amp;mdash;
如果事情是这样，今天我就会截然不同，也许整个宇宙会在昏迷不醒中被复活成另一个样子。
但在那不可挽回地失去的方向上，我不曾改变，一点没变，想都没想过，只是现在我才认清了它；但我并未说YES或NO，只是现在才注意我没说过这个；但我未能完成的诗句如今却在我心中翻涌不息，它们全都清澈，自然，逼真，最后，谈话集中了，全部的问题都解决了……但只是现在，那从未存在的，也的确不会存在的事物，伤害着。
我确实已错过的，在任何的形而上学体系中，都没有抓住一点希望。也许我能将我梦见过的带到另外的世界。但我怎能将我忘记梦见的事物带给另外的世界？是的，这些将要去乞求的梦，是真正的死尸。我把它永远埋葬在我心中，为了全部的时间，为了全部的宇宙。
今夜，我无法入睡，而宁静环绕我像一种我无缘分享的真理，而月光在户外，像我无法拥有的希望，对我来说是看不见的。
 佩索阿诗选/我是逃跑的那个 我是逃跑的那个，我出生后他们把我锁在我里面可我跑了。我的灵魂寻找我，穿过山岗与山谷，我希望我的灵魂永远找不到我。
 佩索阿诗选/我知道，我孤独 我知道，我孤独它伤得多深呵，这颗心没有信念，没有律法没有悦耳的音调，也没有思想。只有我，只有我而我对此又说不出什么因为感觉像天空——被看见，它里面又无物可看。
 佩索阿诗选/牧羊人 牧羊人事物的神秘？我该怎样了解神秘是什么？唯一的神秘是那儿有个人他也许思考着神秘。一个站在阳光中的人，闭上眼睛开始忘记太阳是什么去想许多炙热的东西。但他张开眼睛，看见太阳，现在他再也不能想着任何东西，因为阳光远远胜过所有哲人所有诗人的思想。阳光不知道它正在做什么所以它不会堕入迷途，所以它平常，它不赖。
 惶然录/我这张脸是谁 我瘦削的，呆板的面孔，没有表现出智慧，没有表露情感的强度，没有任何东西可以使这张脸从其他面孔组成的凝固的浪潮里脱颖而出。然而，其他那些脸不是凝固的浪潮，其中确有一些表情丰富的面容。
 惶然录/下坠 踏着我梦想和疲惫的脚步，从你的虚幻中下坠，下坠，而且成为我在这个世界中的替身。旅行者本身就是旅行。如果我想象什么，我就能看见它。如果我旅行的话，我会看得到更多的什么吗？只有想象的极端贫弱，才能为意在感受的旅行提供辩解。事实上，世界的终点以及世界的起点，只不过是我们有关世界的概念。仅仅是在我们的内心并不是里，景观才成为景观。这就是为什么说我想象他们，我就是在创造他们。如果我创造它们，它们就存在。如果它们存在，那么我看见它们就像我看见别的景观。所以干嘛要旅行呢？我们看到的，并不是我们所看到的，而是我们自己。
 惶然录/单调产生的快乐 文学想象的核心错误，就是这样的观念：别人都像我们并且必定像我们一样感受。人类的幸运在于，每一个人都是他们自己，只有天才才被赋予成为别人的能力。真正的聪明人，能够从他自己的躺椅里欣赏整个世界的壮景，无需同任何人说话，无须了解任何阅读的方法，他仅仅需要知道如何运用自己的五种感官，还有一颗灵魂里纯真的悲哀。一个人为了摆脱他的单调，必须使存在单调化。一个人必须使每一天都如此平常不觉，那么在最微小的事故中才有欢娱可供探测。因为我是无，我才能够想象我自己是一切。如果我是某个人，我就不能够进入想象中的这个人。……他的现实限制他的感觉。
 惶然录/既不崇高也不低贱 是的，我生活在无比肮脏而且平常的真实生活中，也生活在无比激烈而且持久的梦幻化生活中。我像一个放风时醉酒的奴隶，两种痛苦同居于一具躯体。
 惶然录/艺术在另一间房里 是的，艺术，与生活在同一条街上，给生活减压的艺术实际上并没有给生活减除任何东西，它同生活自身一样单调，只是表现为另一种不同的形式。
 惶然录/被上帝剥削 一些先知和圣徒行走于空空人世，他们被他们的上帝剥削。
 惶然录/个性与灵魂 给每一种情绪赋予个性，给每一种思维状态赋予灵魂。
 惶然录/我是无 我是某座不曾存在的城市的荒郊，某本不曾动笔的著作的冗长序言。我是无，是无。我不知道如何去感受，或者思考，或者爱。我是一本还没有开始写作的长篇小说里的人物，我 在我还未存在之前翱翔长空，然后被取消；在我还未存在之前一次次 梦想；梦想着一个人，而那一个人从来就没有打算赋予我生命。我总是思考，总是感受，但我的思想全无缘故，感觉全无根由。我正在一脚踩空，毫无方向地空空跌落，通过无限之域而落入无限。我的灵魂是一个黑色的大漩涡，一团正在旋搅出真空状态的大疯狂，巨大的水流旋出中心的空洞，而水流，比水流更加回旋湍急的，是我在人世间所见所闻的一切意向汹涌而来：房子，面孔，书本，垃圾箱，音乐片段以及声音碎片，所有这一切被拽入一个不祥的无底洞。只因为任何一个圆环都得有一个中心，我这个中心因此才得以存在。我，我自己，是井壁坍塌残浆仅存的一口井，我是被巨大空无所包围的一切的中心。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>http://autumnc.github.io/digest/%E5%BF%97%E6%80%AA%E7%B1%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://autumnc.github.io/digest/%E5%BF%97%E6%80%AA%E7%B1%BB/</guid>
      <description>搜神记/鬼怪之质 然则天地鬼神，与我并生者也；气分则性异，域别则形殊，莫能相兼也。生者主阳，死者主阴，性之所托，各安其生，太阴之中，怪物存焉。
 搜神记/妖怪变异与天人之类 故天有四时，日月相推，寒暑迭代，其转运也。和而为雨，怒而为风，散而为露，乱而为雾，凝而为霜雪，立而为蚳●，此天之常数也。人有四肢五脏，一觉一寐，呼吸吐纳，精气往来，流而为荣卫，彰而为气色，发而为声音，此亦人之常数也。若四时失运，寒暑乖违，则五纬盈缩，星辰错行，日月薄蚀，彗孛流飞，此天地之危诊也。寒暑不时，此天地之蒸否也。石立，土踊，此天地之瘤赘也。山崩，地陷，此天地之痈疽也。冲风，暴雨，此天地之奔气也。雨泽不降，川渎涸竭，此天地之焦枯也。
 搜神记/孔子论精怪 孔子曰：“此物也，何为来哉？吾闻物老。则群精依之。因衰而至此。其来也，岂以吾遇厄，绝粮，从者病乎！夫六畜之物，及龟蛇鱼鳖草木之属，久者神皆凭依，能为妖怪，故谓之‘五酉。’‘五酉’者，五行之方，皆有其物，酉者，老也，物老则为怪，杀之则已，夫何患焉。或者天之未丧斯文，以是系予之命乎！不然，何为至于斯也。”弦歌不辍。子路烹之，其味滋。病者兴，明日，遂行。
 搜神记/干宝论妖怪之本 妖怪者，盖精气之依物者也。气乱于中，物变于外，形神气质，表里之用也。本于五行，通于五事，虽消息升降，化动万端，其于休咎之征，皆可得域而论矣。
 搜神记/董永传说之原型 汉，董永，千乘人。少偏孤，与父居肆，力田亩，鹿车载自随。父亡，无以葬，乃自卖为奴，以供丧事。主人知其贤，与钱一万，遣之。永行，三年丧毕，欲还主人，供其奴职。道逢一妇人曰：“愿为子妻。”遂与之俱。主人谓永曰：“以钱与君矣。”永曰：“蒙君之惠，父丧收藏，永虽小人，必欲服勤致力，以报厚德。”主曰：“妇人何能？”永曰：“能织。”主曰：“必尔者，但令君妇为我织缣百疋。”于是永妻为主人家织，十日而毕。女出门，谓永谓永曰：“我，天之织女也。缘君至孝，天帝令我助君偿债耳。”语毕，凌空而去而去，不知所在。
 集异记/骨相之变 凌华杭州富阳狱吏曰凌华，骨状不凡。常遇施翁相曰：”能舍吏，当为上将军。“华为吏酷暴，每有缧絏者，必扼喉撞心，以取贿赂。元和初，病一夕而死。将死，见黄衫吏赍诏（诏原作印。据明抄本改。）而前，宣云：”牒奉处分，以华昔日曾宰剧县，甚着能绩。后有缺行，败其成功。谪官圜扉，伺其修省。既迷所履，太乖乃心。玉枕嶷然，委于庸贱。念兹贵骨，须有所归。今镇海军讨逆诸臣，合为上将。骨未圆实，难壮威棱。宜易之以得人，免块然而妄处。付司追凌华，凿玉枕骨送上。仍令所司，量事优恤。“于是黄衫人引入。有绿冠裳者隔帘语曰：”今日之来，德之不修也。见小吏而失禄，窃为吾子惜焉。“命左右取钳槌。俄顷，有缁衣豹袖执斤斧者三人。绿裳赐华酒王盅，昏然而醉。唯闻琢其脑，声绝而华醉醒。复止华于西阶以听命。移时，有宣言曰：”亡贵之人，理宜裨补。量延半纪，仍赍十千。“宣讫，绿裳延华升阶语曰：”吾汉朝隐屠钓之人也。盖求全身，微规小利。既殁之后，责受此官。位卑职猥，殊不快志。足下莫叹失其贵骨，此事稍大，非独一人。“命酒与华对（明钞本无对字）酌别。饮数杯，冥然无所知。既醒，宛然在废床之上。扪其脑而骨已亡，其侪流赙助，凡十千焉。后十五年而卒。（出《集异记》）
 子不语/秦俗与尸变 秦中土地极厚，有掘三五丈而未及泉者。凤翔以西，其俗：人死不即葬，多暴露之，俟其血肉化尽，然后葬埋，否则有发凶之说。尸未消化而葬者，一得地气，三月之后，遍体生毛，白者号白凶，黑者号黑凶，便入人家为孽。
 子不语/魂魄与移尸走影 识者曰：“人之魂善而魄恶，人之魂灵而魄愚。其始来也，一灵不泯，魄附魂以行；其既去也，心事既毕，魂一散而魄滞。魂在，则其人也；魂去，则非其人也。世之移尸走影，皆魄为之，惟有道之人为能制魄。
 独异志/韦隐妻离魂记 大历中，将作少匠韩晋卿女，适尚衣奉御韦隐。隐奉使新罗，行及一程，怆然有思，因就寝，乃觉其妻在帐外，惊问之。答曰：“愍君涉海，志愿奔而随之。人无知者。”隐即诈左右曰：“欲纳一妓，将侍枕席。”人无怪者。及归，已二年。妻亦随至。隐乃启舅姑，首其罪。而室中宛存焉。及相近，翕然合体。其从隐者，乃魂也。此与离魂记情节相仿，可归为一类。
 独异志/管城枯骨 郑之管城，有居人郑虔章者，落魄杯酒间，年五十余，无闻焉。日醉归，寝宾署中。夕，引手取酒器，遂为鬼拽臂入坑，逡巡至膊，其人慌叫。亲戚举烛俱至，相与牵争而不能制。渐入，至胸臆，头遂入地，俄然全身陷没，若堕水者。乃合众将锹掘之，深丈余，得一枯骨，可长八九寸，又复旁搜，无所见。因出而葬之。此文有其原型，源于段成式之《酉阳杂俎》。
 广异记/广异记与金刚经 《广异记》多述《金刚经》功德，有消灾，解祸，延寿，甚至死而复活者，其语颇似坊间传教读物，作者为佛教徒乎？亦或传教之影响太深？
 广异记/秦时妇人 唐开元中，代州都督以五台多客僧，恐妖伪事起，非有住持者悉逐之⊥僧惧逐，多权窜山谷。有法朗者，深入雁门山，幽涧之中有石洞，容人出入，郎多赍乾粮，欲住此山。遂寻洞入，数百步渐阔，至平地，涉流水。渡一岸，日月甚明。更行二里，至草屋中，有妇人。并衣草叶，容色端丽，见僧惧愕，问云：“汝乃何人？”僧曰：“我人也。”妇人笑云：“宁有人形骸如此！”僧曰：“我事佛，佛须摈落形骸，故尔。”因问佛是何者，僧具言之。相顾笑曰：“语甚有理。”复问宗旨如何，僧为讲《金刚经》，称善数四。僧因问：“此处是何世界？”妇人云：“我自秦人，随蒙恬筑长城，恬多使妇人，我等不胜其弊，逃窜至此。初食草根，得以不死。此来亦不知年岁，不复至人间。”遂留僧，以草根哺之，涩不可食。僧住此四十余日，暂辞，出人间求食。及至代州，备粮更去，则迷不知其所矣。『构思颇类桃花源记，结构亦类，舆世隔绝固似也，不死之说则迥然异也，学得虽像模像样，格调实远不如也。』
 隋唐佳话/应声病 有患应声病者，问医官苏澄，云：”自古无此方。今吾所撰《本草》，网罗天下药物，亦谓尽矣。试将读之，应有所觉。“其人每发一声，腹中辄应，唯至一药，再三无声。过至他药，复应如初。澄因为处方，以此药为主，其病自除。——病奇，药也奇附：《酉阳杂俎》中有一类似病症记载：许卑山人言，江左数十年前，有商人左膊上有疮，如人面，亦无它苦。商人戏滴酒口中，其面亦赤。以物食之，凡物必食，食多觉膊内肉涨起，疑胃在其中也；或不食之，则一臂痹焉。有善医者，教其历试诸药，金石草木悉与之。至贝母，其疮乃聚眉闭口。商人喜曰：&amp;ldquo;此药必治也。&amp;ldquo;因以小苇筒毁其口灌之，数日成痂，遂愈。
 隋唐佳话/白杨为冢间木 “白杨多悲风，萧萧愁杀人。”意谓此是冢墓间木，非宫中所宜种。
 冥报记/六道及地府实况 仁茜情不信佛，意尚疑之，因问景云：”佛法说有三世因果，此为虚实？“答曰：”皆实。“仁茜曰：”即如是，人死当分入六道，那得尽为鬼？而赵武灵王及君，今尚为鬼耶？“景曰：”君县内几户？“仁茜曰：”万余户。“又曰：”狱囚几人？“仁茜曰：”常二十人已下。“又曰：”万户之内，有五品官几人？“仁茜曰：”无。“又曰：”九品以上官几人？“仁茜曰：”数十人。“景曰：”六道之义分，一如此耳。其得天道，万无一人，如君县内无一五品官；得人道者，万有数人，如君县内九品数十人；入地狱者，万亦数十，如君狱内囚；唯鬼及畜生，最为多也，如君县内课役户。就此道中，又有等级。“因指其从者曰：”彼人大不如我，其不及彼者尤多。“仁茜曰：”鬼有死乎？“曰：”然。“仁茜曰：”死入何道？“答曰：”不知，如人知生而不知死。“仁茜问曰：”道家章醮，为有益否？“景曰：”道者彼天帝总统六道，是为天曹。阎罗王者，如人间天子。泰山府君，如尚书令录。五道神如诸尚书。若我辈国，如大州郡。每人间事，道士上章请福，如求神之恩。大曹受之。下阎罗王云：‘以某月日，得某申诉云。宜尽理，忽令枉滥。’阎罗敬受而奉行之，如人奉诏也。无理不可求免，有枉必当得申，何为无益也？“仁茜又问：”佛家修福何如？“景曰：”佛是大圣，无文书行下。其修福者，天神敬奉，多得宽宥。若福厚者，虽有恶道，文簿不得追摄。此非吾所识，亦莫知其所以然。“言毕即去。
 酉阳杂俎/刘录事怪疾 和州刘录事者，大历中罢官，居和州旁县。食兼数人，尤能食鲙，尝言鲙味未尝果腹。邑客乃网鱼百余斤，会于野庭，观其下箸。刘初食鲙数碟，忽似小哽，因咯（咯原作壳，据明抄本改）出一骨珠子大如豆。乃置于茶瓯中，以碟覆之。食未半，怪覆瓯碟倾侧。举视之，向骨珠子已长数寸如人状。座客竞观之，随视而长，顷刻长及人。遂捽刘，因相殴流血。良久各散走，一循厅之西，一转厅之左，俱乃后门，相触，翕成一人，乃刘也。神已痴矣，半日方能语。访其所以，皆不省之。刘自是恶鲙。（出《酉阳杂俎》）
 朝野佥载/凤有五类 昔蔡衡云：凤之类有五，其色赤文章凤也，青者鸾也，黄者鹓雏也，白者鸿鹄也，紫者鸑鷟也。
 玄怪录/具魂 晋邺下有一人横死，正与此事相当。前使葛真君，断以具魂作本身，却归生路。饮食言语，嗜欲追游，一切无异。但至寿终，不见形质耳。”田先生曰：“何谓具魂？”吏曰：“生人三魂七魄，死则散离，本无所依。今收合为一体，以续弦胶涂之。大王当街发遣放回，则与本身同矣。”
 北史/隋有事猫鬼者 隋独孤陀，字黎邪，文帝时，为延州刺史。性好左道，其外家（”家“原作”甥“，据明抄本改。）高氏，先事猫鬼，已杀其舅郭沙罗，因转入其家，帝微闻之而不信。其姊为皇后，与杨素妻郑氏俱有疾。召医视之，皆曰：”此猫鬼疾。“帝以陀后之异母弟，陀妻乃杨素之异母妹也，由是疑陀所为。阴令其兄穆以情喻之，上又遣左右讽陀。言无有，上不悦，左迁陀，陀遂出怨言。上令左仆射高颖、纳言苏威、大理杨远、皇甫孝绪杂按之。而陀婢徐阿尼供言，本从陀母家来，常事猫鬼。每以子日夜祀之，言子者鼠也。猫鬼每杀人，被杀者家财遂潜移于畜猫鬼家。帝乃以事问公卿，奇章公牛弘曰：”妖由人兴，杀其人，可以绝矣。“上令犊车载陀夫妻，将死，弟诣阙哀求，于是免死除名，以其妻杨氏为尼。先王有人诉其母为猫鬼杀者，上以为妖妄，怒而遣之。及是，乃诏赦诉行猫鬼家焉。陀亦未几而卒。（出《北史》）抑或一冤狱亦不可知,文帝剪灭舅氏乎?
 广异记/刘鸿渐 刘鸿渐者，御史大夫展之族子。唐乾元初，遇乱南徒。有僧令诵《金刚经》，鸿渐日诵经。至上元年，客于寿春，一日出门，忽见二吏，云：“奉太尉牒令追。”鸿渐云：“初不识太尉，何以见命？”意欲抗拒，二吏忽尔直前拖曳。鸿渐请著衫，吏不肯放。牵行未久，倏过淮，至一村。须臾，持大麻衫及腰带令鸿渐著，笑云：“直醋大衫也。”因而向北行，路渐梗涩，前至大城，入城有府舍，甚严丽。忽见向劝读经之僧従署中出，僧后童子识鸿渐，径至其所，问：“十六郎何以至此？”因走白和尚云：“刘十六郎适为吏追，以诵经功德，岂不往彼救之？”鸿渐寻至僧所，虔礼求救。僧曰：“弟子行无苦。”须臾，吏引鸿渐入诣厅事，案后有五色浮图，高三四尺，回旋转动。未及考问，僧已入门，浮图变成美丈夫，年三十许，云是中丞，降阶接僧，问：“和尚何以复来？”僧云：“刘鸿渐是己弟子，持《金刚经》，功力甚至。其算又未尽，宜见释也。”王曰：“若持《金刚经》，当愿闻耳。”因令跪诵，鸿渐诵两纸讫，忽然遗忘。厅西有人，手持金钩龙头幡，幡上碧字，书《金刚经》，布于鸿渐前。令分明诵经毕，都不见人，但余堂宇阒寂。因尔出门，唯见追吏。忽有物状如两日，来击鸿渐。鸿渐惶惧奔走，忽见道傍有水，鸿渐欲止而饮之，追吏云：“此是人膏，澄久上清耳，其下悉是余皮烂肉，饮之不得还矣。”须臾至舍，见骸形卧在床上，心颇惆怅。鬼自后推之，冥然如入房户，遂活。鬼得钱乃去也。『此事甚奇』</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>http://autumnc.github.io/digest/%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%B8%82/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://autumnc.github.io/digest/%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%9F%8E%E5%B8%82/</guid>
      <description>看不见的城市/城市与亡灵之二 我想：“到了生命的某一个时刻，在你认识的人之中，已去世的会比活着的多。这时你的心就会拒绝接受更多的面孔和更多的表情，你遇见的每一张新面子都是旧的容貌，它们各自寻得合适的面具。”
 看不见的城市/城市和亡灵之三 世上没有一个城市比得上欧莎匹亚那么倾向于享受无忧无虑的生活。为了缓冲由生至死的突变，它的居民建造了一个一模一样的地下城，所有经过特别脱水处理的尸体，保留着一层黄色皮肤包住骸骨，都给带到地下城去继续进行生前的活动。关于活动的性质，首要的考虑是死者生时心境最舒泰的时刻：大多数尸体坐在饭桌旁边，或者在跳舞，或者在吹奏乐器。活人的欧莎匹亚所从事的行业和专业，在地下城也同样经营着——最低限度，都是生者乐于经营而永不厌烦的行业：钟表匠在环绕身边的那些不再走动的钟表里，把干枯的耳朵凑近走了音的老祖父摆钟；演员睁开空洞的眼读剧本，而理发匠握着干刷子在他的脸上涂肥皂；带笑的女子骷髅在给小牝牛的尸体榨奶。其实，许多活人都希望死后能够过另一种生活：公墓里挤满了猎人、次女高音、银行家、小提琴家、公爵夫人、女佣、将军——那数目是活的城从来没有达到的。送死者到地下城并且为他们安排位置，是戴罩帽的一个兄弟会的工作。除了他们，谁都不能进入 亡灵的欧莎匹亚，有关地下城的一切资料都是从他们那里探听得来的。有些人说，死者之中也有同样性质的兄弟会组织，而且都乐意帮忙别人。戴罩帽的兄弟，去世之后会在另一个欧莎匹亚从事同样的工作；传说他们之中有些人其实已经死去，可却仍然继续走上走下。反正，在活人的欧莎匹亚里，这个兄弟会握着大权。据说他们每次到下面的欧莎匹亚去的时候都发觉有些改变；亡灵在自己的城里也进行改革；不多，可是都经过严肃的思考，而且并不随便胡来。有人说，亡灵的欧莎匹亚在一年之内变得面目全非了。为着赶上潮流，活着的人会根据戴罩帽兄弟所讲的情形追随亡灵进行变革。这样，活人的欧莎匹亚已经开始模仿地下城。据说，这不是刚发生的事：地面的欧莎匹亚，其实是已去世的人依照地下城的形象建造的。据说在这一对孪生城市之间，活的和死的已经分不开了。
 看不见的城市/城市和名字之五 路过而没有进去的人所见的是一个城，困在里面而永远离不开的人所见的是另一个城。你第一次抵达时所见的是一个城，你一去不回时所见的是另一个城。每个城都该有不同的名字；也许我已经用别些名字讲过爱琳；也许我以前所讲的一直都是爱琳。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>http://autumnc.github.io/digest/%E9%B2%81%E7%B1%B3/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://autumnc.github.io/digest/%E9%B2%81%E7%B1%B3/</guid>
      <description>鲁米诗选/当你离开我，与众人为伍 当你离开我，与众人为伍，你将孑然一身。当你远离众人，靠近我，你将与众人为伍。与其被众人所束缚，不如成为众人。当你成为多，你就是无。是空。
 鲁米诗选/你的面容是春日的微笑 你的面容是春日的微笑你永远来自不同的方向恰似浮动不安的命运永远带着微笑
 鲁米诗选/我们是镜子，同时也是镜中的脸。 我们是镜子，同时也是镜中的脸。我们此刻正品尝着永恒的滋味。我们是痛苦，也同时是止痛药。我们是甘甜的凉水，也是倒水的罈。
 鲁米诗选/在巴格达梦见开罗，在开罗梦见巴格达 在一个人走过好些冤枉路以前，真理之门不会在他面前开启。
正如数学上的“负负得正”一样，人只有在经历两次的错误以后，才会找到正确答案。
也许一个寻路者会说：“如果我早知道路的话，就不用东找西找了。”
但如果没有东找西找，他又如何能知道路！
你恐惧失去某个高位，以为它可以带给你好处，但好处最后往往来自别的地方。命运常常玩这种相反的把戏，它让你向着某个方向投出希望，却从你意想不到的方向满足你的希望。
我不知道，我所渴望的合一是会透过我的努力而来呢，还是会透过我的放弃而来。
从前有一个人，继承了大笔的金钱和土地，但迅即把财富挥霍殆尽。那些靠遗产致富的人，不会知道金钱的价值。
同理，我们不知道灵魂的价值，因为那是我们白白得来的。
那人落得孑然一身，一无所有，像沙漠里的猫头鹰。
先知说过，真正的寻道者必须像琵琶全然的虚己，否则它无法奏出甜美的妙音。
那把财产挥霍掉的人如今空了，他的泪水夺眶而出。他原有的铁石心肠柔软了。这种情形也见诸许多其他的寻求者。
他们的祷告辞哀情切，连众天使都忍不住为他们说情：“上主啊，回应他们的祷告吧。除你以外，他们已别无依靠。为什么你对那些不如他们哀切的祷告者反而更慷慨大度呢？”
真主回答说：“我延缓施助，正是对他们的一种帮助。他们现在需要，才不得不面向我。如果我轻易满足他们的需要，他们就会重新沉迷于旧日的荒唐。听听他们的哀告声多么凄婉动人！那才是他们该有的样子。”
夜莺会被关在笼里，是因为它有一副美妙的嗓子。谁听说过有人会关乌鸦的？
那个继承巨产而又挥霍一空的人日夜哀哭：主啊，主啊！
最后，在梦中，一个声音对他说：“你的财富在开罗。到某某地点挖掘，你将得到你企盼的东西。”
于是，他踏上了前赴开罗的漫漫长路。当他终于看见开罗的尖塔时，新的勇气涌上了胸膛。
但开罗是个大城市，要找到梦中开示的藏宝地点不是三天两头的事情。
他一文不名，只能靠乞讨为生，但又羞于如此。他想出了一个变通的办法：“我何不在夜间，装成化缘的僧人，向路过的人乞讨？”
羞惭与饥饿，像两股无形的力量，把他拉来扯去！
一天晚上，他正在行乞间，一个巡警突然上前要逮捕他。原来开罗最近夜盗猖獗，哈里发指示巡警要注意一切可疑人士。
那人大惊失色，连忙喊道：“等等！我可以解释！”“说吧。”“我不是小偷。我本住在巴格达，来到开罗才没多久。”
接下来，他把梦境告诉了巡警。巡警听毕哈哈大笑。这也是人们听到真理时常有的反应。
巡警对那人说：“我现在知道你不是小偷了。你是个好人，但也是个大笨蛋。我做过跟你一样的梦。在梦中，有声音告诉我，在巴格达某某街有一栋房子，地底下埋著宝藏。”
巡警说的街名竟是那人在巴格达住的同一条街！
“梦中的声音又告诉我：『那栋房子的外观是这样这样的，到巴格达去，把它找出来！』”
巡警不知道，他描述的那栋房子的外观，和那人在巴格达所住的房子一模一样！
“虽然我做了这样的梦，但我可没像你一样傻，长途跋涉，沿街乞讨，弄得自己精疲力竭、灰头土脸！”
那寻觅者默默无语，但内心却在惊呼：“原来我寻寻觅觅的财宝就在巴格达我自己的家里！”
他感觉自己被快乐充满，不断在心里颂赞主。最后，他说话了：“生命之水原来就在我里面，但我却走了这么多路才晓得。”
 鲁米诗选/热爱祷告的仆人 祷告结束后，教士和信徒一一离开，惟独辛古一人还留着。主人等了又等。最后，他往清真寺门内喊道：“辛古，你干嘛还不出来？”“我出不来，这里面的一个智者不让我出来。请再等一等。”之后，主人又先后喊了七次，而辛古的回答一律是：“还不行，他还不让我出来。”“可是里面除了你以外，并没有其他的人啊！所有人都走光了。把你留在里面这么久的又是谁呢？”
“那把我留在里面和把你留在外面的是同一个人。不让你进来的和不让我出去的是同一个人。”
大海不会让鱼儿离开，正如它不会让走兽进入。
走兽该活动的领域是陆地。再大的聪明才智都改变不了这一点。只有一个开锁人，可以打开这个锁。
停止你的算计。忘却你的自我。聆听你“朋友”的话音。当你完完全全顺服于他，你将会获得自由。
 鲁米诗选/我的话尽意了吗？ 世界的一部分怎离开得了世界？湿气怎离开得了水？
别试着以火灭火！别试着以鲜血清洗伤口！
你跑得愈快，你的影子跟得愈紧。有时，它还会跑在你的前头呢！
只有日正午当中的太阳才能让它退减。
但你可知道，你那影子一直都在服侍著你呢！加害你的，也必保护你。黑暗就是你的蜡烛。你的边界，就是你追寻的起点。
 鲁米诗选/夜气 每个发自口中的字词，都是一部内在自我之书的封面。一片抖动的窗帘，可以透露出数百个太阳爆炸的秘密。即使是极微不足道乃至错误的说话，仍可让聆听者听出端倪。
“如果有个人硬是不吐一字，你会用什麽方法探知他的性情？”
“我会静静地坐在他面前，立起一把耐心做成的梯子。若有任一种发自喜悦或悲凄深处的语言自我胸口涌起，我将得知，他的灵魂深邃而明亮，一如在叶门上空画过的老人星。
于是，一旦我开口，一串坚实有力的话语就会滔滔而来。我从我说话的内容和方式了解他，因为我们之间开著一扇窗户，交流著我俩存在的夜气。”
 鲁米诗选/死与笑 一个情人告诉他的意中人，自己有多么多么爱她。为了她，他每天黎明即起，斋戒沐浴；为了她，他不惜舍弃了全部的财富、权力与名望。
有一股火焰在他胸中燃烧。他不知道火焰来自何处，但它让他涕泣，让他像腊烛一样慢慢融化。
“你做得很好。”他的意中人说道。“但你做的全是爱的装饰品，全是花、枝、茎、叶。要当个真正称职的情人，你必须活在根里。”
“怎样才是活在根里？告诉我！”
“你做了每一件事情，独欠一死。你必须死。”
听了这话以后，他就躺到地上，放声大笑，然后死去。
那笑，是他的自由，是他献给永恒的赠礼。
当月的光辉回归到太阳之中去时，他听到了回家的呼唤，于是他就走了。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>