<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>儒学 on 言窟</title>
    <link>http://autumnc.github.io/tags/%E5%84%92%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 儒学 on 言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://autumnc.github.io/tags/%E5%84%92%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title></title>
      <link>http://autumnc.github.io/digest/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://autumnc.github.io/digest/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/</guid>
      <description>周易集注 2017-12-20
坤为地，故曰“迷”。言占者“君子”，先乾而行则失其主而迷错，后乾而行则得其主而利矣。盖造化之理，阴从阳以生物，待唱而和者也。
 2017-12-26
“天造”者，如天所造作也。“草”者，如草不齐。“震为蕃”，草之象也。“昧”者，如天未明。“坎为月”，天尚未明，昧之象也。“坎”水内景，不明于外，亦昧之象也。
 2017-12-26
上坎为云，故曰“云雷屯”。下坎为雨，故曰“雷雨”解。
 2017-12-26
“磐”，大石也，“鸿渐于磐”之磐也。中爻艮石之象也。“桓”，大柱也。震，阳木，桓之象也。八卦正位，震在初，乃爻之极善者。国家屯难，得此刚正之才，乃倚之以为柱石者也。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>http://autumnc.github.io/digest/%E6%AF%9B%E8%AF%97%E6%AD%A3%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://autumnc.github.io/digest/%E6%AF%9B%E8%AF%97%E6%AD%A3%E4%B9%89/</guid>
      <description>毛诗正义  2016-07-05 17:44:44
國是風化之界，詩以當國為別，故謂之《國風》。其《雅》則天子之事，政教刑于四海，不須言國也。
 2016-07-05 17:46:01
蓋跡其先封善否，參其詩之美惡，驗其時政得失，詳其國之大小，斟酌所宜，以為其次。
 2016-07-06 10:02:53
此篇言後妃性行和諧，貞專化下，寤寐求賢，供奉職事，是後妃之德也。
 2016-07-06 10:09:36
不言美後妃者，此詩之作，直是感其德澤，歌其性行，欲以發揚聖化，示語未知，非是褒賞後妃能為此行也。
 2016-07-06 10:37:47
風訓諷也，教也。諷謂微加曉告，教謂殷勤誨示。
 2016-07-06 10:39:20
蘊藏在心，謂之為志；發見於言，乃名為詩。
 2016-07-06 10:41:24
包管萬慮，其名曰心；感物而動，乃呼為志。志之所適，外物感焉，言悅豫之志則和樂興而頌聲作，憂愁之志則哀傷起而怨刺生。
 2016-07-06 10:46:49
在心為志，出口為言，誦言為詩，詠聲為歌，播於八音謂之為樂，皆始末之異名耳。
 2016-07-06 16:29:52
商之為言章也，物成熟可章度也。角，觸也。物觸地而出，戴芒角也。宮，中也。居中央，暢四方，唱始施生，為四聲之綱也。徵，祉也，物盛大而蕃祉也。羽，宇也，物聚藏宇覆之也。
注
此释直以五音配四方四时而论义。
 2016-07-07 10:19:54
人心感於物而後動，先王慎所以感之者，故作樂以和其聲。樂之感人深，其移風易俗
 2016-07-07 10:20:03
志微、噍殺之音作而民思憂，廉直、莊誠之音作而民肅敬，寬裕、順成之音作而民慈愛，流僻、邪散之音作而民淫亂。
 2016-07-07 10:21:23
禮者，稱人之情而為之節文，賢者俯而就之，不肖者企而及之，是下民之所行，非聖人之所行也。
 2016-07-07 10:22:19
夫物之感人無窮，而人之好惡無節，則是物至而人化物也。人化物也者，則滅天理而窮人欲者也。於是有悖逆詐偽之心，有淫佚作亂之事。故先王制禮作樂為之節。
 2016-07-07 15:32:09
上以風化下，下以風刺上
 2016-07-07 16:01:53
奸聲感人而逆氣應之，逆氣成象而淫樂興焉。正聲感人而順氣應之，順氣成象而和樂興焉。
 2016-07-07 16:06:44
民有剛柔緩急，音聲不同，系水土之風氣，故謂之風。好惡、取捨、動靜，隨君上之情欲，故謂之俗。
注
风俗之义
 2016-07-07 16:14:41</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>http://autumnc.github.io/digest/%E7%84%A6%E6%B0%8F%E6%98%93%E8%AF%82/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://autumnc.github.io/digest/%E7%84%A6%E6%B0%8F%E6%98%93%E8%AF%82/</guid>
      <description>焦氏易诂  2017-07-17 12:33:37
《渐之屯》云：“东山西山。”屯中爻艮山，震后天在东，故曰“东山”；上坎，坎西，故曰“西山”。
注：
先天後天混用？
 2017-07-24 00:28:12
盖对象者，阳与阴相对，阴与阳相对。阴阳既相对，即常往来流通，合而为一，不能分析。覆象者，艮反为震，震反为艮，兑反为巽，巽反为兑，正倒虽不同而体则一。半象者，杭辛斋云：基于卦位。震初位，艮三位；震起艮止，中自然离，故离兼艮震，离位二也。巽位在四，兑位在上；兑见巽伏，中自然坎，故坎兼兑巽，坎位五也。
 2017-07-28 00:06:14
然则阴阳二气，实不能分不能离，见阴即知阳。见阳即知阴。《易·彖》已如此。此由《易林》视本象与对象相通而推得之也。
 2017-07-28 00:08:36
茲《易林·剥之复》云：“班马还师。”复下震，震为马，上坤、互坤亦为马，故曰“班马”。又《观之既济》、《夬之否》皆有此词，皆以多马班列取象。
 2017-07-28 00:09:02
诚以屯下震、中爻坤、上坎皆有马象，马多而前后班列，故曰“班如”也。
 2017-07-28 00:10:19
屯之即鹿，实麋鹿之鹿，取象震也。
 2017-07-28 00:14:03
然则无虞者，言勿以鹿为微物而轻忽之，致空入林中而无所获也。
 2017-07-28 12:34:09
自焦氏以坤为水，为江河，此象确定后，凡《易》言利涉大川者，皆迎刃而解。
 2017-07-28 12:42:05
茲以坤为大川，需上坎，言阳往居坤中，得位，故利涉。
 2017-07-28 12:43:03
自《左氏》谓谦为谗，更以谗释明夷之有言，《易林》本之，遇两兑口、两震言相背或相对者，不谓为谗佞，即谓为争讼。
 2017-07-28 23:14:50
《彖》曰：“不利涉大川，入于渊也。”言阳来居坤中而在下，故曰“入渊”。渊者谓坤，不谓坎，入则谓阳入也。
 2017-07-28 23:17:25
兑为舌，两舌谓坎上下正反两兑也。以是推讼之有言，亦以坎上下两兑口相背；以其居初，阴微势弱，故曰“小有言”也。
 2017-07-28 23:20:05
先天坤居北，后天坎居北，水地合居，故曰“比”。比者，亲也，近也，和也，言水地合居一方，相亲近也。覆之则曰师。师，众也，言坎从坤居北，故势众也。皆合先后天象而立名。
 2017-07-28 23:29:09
小畜之反目，亦以两半离相对为反目。而震、巽者，离之上下也。震夫巽妻，故曰“夫妻反目”。
 2017-07-29 23:42:24
《易》既取象艮尾，而曰虎尾，则虎亦取象于艮也明矣。况谦三至五震，震为履，震上艮下，故曰“履虎尾”。若以坤为虎，则于象不合矣。
 2017-07-29 23:44:51
而既、未济实无艮、兑、震、巽四象，皆用半象也。以茲悟《履·六三》“眇能视，跛能履”，亦以二、三为半离、半震，故《象》曰“不足”。不足者，言离、震未全见也。
 2017-07-30 12:05:06</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>http://autumnc.github.io/digest/%E7%A4%BC%E8%AE%B0%E8%AE%AD%E7%BA%82/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://autumnc.github.io/digest/%E7%A4%BC%E8%AE%B0%E8%AE%AD%E7%BA%82/</guid>
      <description>礼记训纂  2017-04-23 16:38:38
席之制，三尺三寸三分寸之一，则三席是一丈，故郑云容丈也。
 2017-04-25 12:57:43
以郑注绎之，食羹最近人，脍炙醯酱在殽胾之外内，葱渫处醯酱之左，酒浆处羹之右，则诸物当列为四行：弟一行左食右羹，而酒浆在羹之右；弟二行为醯酱，而葱渫在醯酱之左；弟三行左殽右胾；弟四行为脍炙。
 2017-05-12 18:04:56
凡遗人弓者，张弓尚筋，弛弓尚角，右手执箫，左手承弣，尊卑垂帨。
注：
或可训角为校，遗人弓者，张弓以视其筋，择筋之善者，驰弓以校之，必尽善而后遗人。
 2017-05-15 17:24:06
三日成服杖，生者之事也。以死之明日为始，是生以来日也。三日而殡，死者之事也。以死之日为始，是死以往日也。’</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周易正义笔记</title>
      <link>http://autumnc.github.io/notes/%E5%91%A8%E6%98%93%E6%AD%A3%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://autumnc.github.io/notes/%E5%91%A8%E6%98%93%E6%AD%A3%E4%B9%89/</guid>
      <description>易象 易乾象 乾 |--天 | |--天动运转--圆 | |--尊道贵始--为君为父 | |--天行健 | | |--行健之善--良马 | | |--行健之久--老马 | | |--行健之甚--瘠马 | | |--马之至健能食虎豹--驳马 | |--星之著天--木果 |--阳刚 | |--刚之清明--为金为玉 | |--盛阳之色--为大赤 |--西北 |--寒冰之地--为寒为冰 易坤象 坤 |--地 | |--能载 | | |--布 | | |--大舆 | |--广载 | | |--万物之色杂--文 | | |--众 | |--生育，化生成熟 | | |--母 | | |--子母牛 | | |--生物之本--柄 | |--地道平均--均 | |--不移--吝啬 |--极阴 |--极阴之色--于地为黑 兼三才而两之 易所谓兼三才而两之者，三才天地人，两之者曰阴阳刚柔仁义。盖天生之，地成之，圣人则之也。生之者曰阴阳，盖气有阴阳也，此所以生物者也，固论其先天则曰阴阳。物成而后有刚柔之性，刚者强之，柔者顺之，此盖因其所禀自然有之，托地以名成之。在人曰仁义者，盖易所谓情伪者也。以刚柔之性处参差之位，必有所进退，有所求予，此之谓爻动者也。动而吉凶悔吝者，机在得失也。人道之得失难言也，或有似得而失者，或有似失而得者，如俗之所言塞翁失马之类也。要之，得失亦有其理也，此之谓仁义。仁者关乎情，义者由乎理。发乎情合乎理者，虽失而无咎；发乎邪悖乎理者，虽得必吝。圣人则此情理之事而成乎辞。故曰卦、爻、辞三者备而成易，此之谓兼三才而两之也。以六爻比附三才者以为初二为地道，三四为人道，五上为天道，此盖曲解经意者也。
易传所论刚柔之道 易传曰二多誉，四多惧，三多凶，五多功，以二四为柔位，三五为刚位。性同而吉凶之应异者，刚柔之性使然也。柔之为道也，应刚而顺也，其吉之所在者贞固也，贞固莫若守中，固二多誉。所谓利近不利远者，应而柔，非柔以应也。内卦为近，外卦为远，柔之道，利于内守，不利于远求。四之位也，远内而近五也，若体阳则失于逼，若体阴则失于佞，固不可不惧之慎之也。其要无咎者，当此危惧之位，所求者，惟无咎而已。刚之为道也，有为进取者也，其吉之所在，进而有节也。三之所在，体内而望外者也，其求无度，非己所能堪故凶。五者尊位，有其位且有所为，功自归焉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂论</title>
      <link>http://autumnc.github.io/notes/%E6%9D%82%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://autumnc.github.io/notes/%E6%9D%82%E8%AE%BA/</guid>
      <description>天人感应 天人感应之说由来已久 尚书洪范所述箕子言即开有周一代之统治思想，儒学承之，仲舒修缮之，此是自商以来之神道设教。
儒法道之变通 孟子者，应法家之难而作也，中庸者，对道家之责而生也。盖法家以人性为论说之基，其说有理有实，而彼时之儒家，有其仁义之论而无其基，故子孟子立性善之说而应之。儒法者，皆外以禁內者也，儒者克己，法者绳人。克己者失于伪，绳人者失于正。故中庸之论者，以诚补伪也，韩非之论者，以道正法也。儒者立诚而法者邀道，此彼时学术之大概也。
三教之圣 儒道皆以崇圣为宗，圣之所为异也，然造圣则一也。佛之在华初兴亦以圣人始，孝明感梦者，感西方之圣人也，由慕西方之圣而后受西方之教，此亦佛教东传之一大因缘也。
读南渡北归 读毕《南渡北归》，皇皇大作，知近代学人之来龙去脉，有可仰之者，有可鄙之者，有大令人唏嘘者。心向学术者，或病于孤，或病于傲，或病于怯，或病于杂。孤傲者，无友也，孤者自伤，傲者伤人；怯杂者，无恒也，怯于克难，杂则无专，皆失于一而难成。吾孤而杂者，于人事又不甚了了，若非如此，或可遇良师欤？亦不可或知也。此书大鼓舞心向学术者之志气也，其间自有正气在，学者读之甚有益。
易象、诗象、字象同源 易卦有本象，有引申象，本象者，取诸卦之本义也，天地水火雷风山泽是也，引申象者，所谓近取诸身，远取诸物是也。由乾之天象取乾之健义，由健义取龙象马象，此为引申象之一例，然不止于此也，乾卦之外，余卦亦如此。然引申象之取有其定则，可依诸卦之取象寻而求之，若能求得其定则，则易之奥府可窥而见之也。易象之本义，谓森罗万象，杂而不乱，循而则之，究达天人也然古之操易者甚秘，非史巫绝无可能窥其堂奥，况史巫尚有愚钝者，窥而不见者也，故后世罕得其传，取而代之者，以五行杂配为基之术数也。此术数之源流及利弊尚需探讨，于此暂且不表。诗之兴者亦有本义引申义，意象之联想勾引定一诗叙事之基调。易林往往引诗以为断文，盖因诗易之相通也。由一卦之总意象定卦事之吉凶，旁通钩引诸旁象以定情实，故易林辞虽杂而有本，然何为主象，何为旁象，由何爻定吉凶尚需考量。尔雅所录之字义亦多有可思之处，是否可搜集最小字义集合之汉字，由此集合引申变换出其他汉字？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>