<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>言窟</title>
    <link>https://autumnc.github.io/</link>
    <description>Recent content on 言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>This is a customized copyright.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://autumnc.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/</guid>
        <description>言窟 https://autumnc.github.io/posts/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/ -&lt;h2 id=&#34;周易集注&#34;&gt;周易集注&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2017-12-20&lt;br&gt;
坤为地，故曰“迷”。言占者“君子”，先乾而行则失其主而迷错，后乾而行则得其主而利矣。盖造化之理，阴从阳以生物，待唱而和者也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-12-26&lt;br&gt;
“天造”者，如天所造作也。“草”者，如草不齐。“震为蕃”，草之象也。“昧”者，如天未明。“坎为月”，天尚未明，昧之象也。“坎”水内景，不明于外，亦昧之象也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-12-26&lt;br&gt;
上坎为云，故曰“云雷屯”。下坎为雨，故曰“雷雨”解。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-12-26&lt;br&gt;
“磐”，大石也，“鸿渐于磐”之磐也。中爻艮石之象也。“桓”，大柱也。震，阳木，桓之象也。八卦正位，震在初，乃爻之极善者。国家屯难，得此刚正之才，乃倚之以为柱石者也。&lt;/p&gt;
- https://autumnc.github.io/posts/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/ - This is a customized copyright.</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%AE%B9%E6%96%8B%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%AE%B9%E6%96%8B%E9%9A%8F%E7%AC%94/</guid>
        <description>言窟 https://autumnc.github.io/posts/%E5%AE%B9%E6%96%8B%E9%9A%8F%E7%AC%94/ -&lt;h2 id=&#34;容斋随笔&#34;&gt;容斋随笔&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2018-04-17&lt;br&gt;
动者谓爻之变也，坤不动则已，动则阳刚见焉。在初为《复》，在二为《师》，在三为《谦》，自是以往皆刚也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-17&lt;br&gt;
君子不以无位为患，而以无所立为患；不以莫已知为患，而以求为可知为患。第四句盖承上文言之。夫求之有道，若汲汲然求为可知，则亦无所不至矣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-19&lt;br&gt;
顾长康画人物，不点目睛，曰：“传神写照正在阿堵中。”犹言“此处”也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-19&lt;br&gt;
至今吴中人语言尚多用宁馨字为问，犹言“若何”也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-19&lt;br&gt;
今人喷嚏不止者，必豿唾祝云“有人说我”，妇人尤甚。予按《终风》诗：“寤言不寐，愿言则嚏。”郑氏笺云：“我其忧悼而不能寐，女思我心如是，我则嚏也。今俗人嚏，云‘人道我’，此古之遗语也。”乃知此风自古以来有之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-20&lt;br&gt;
易举正唐苏州司户郭京有《周易举正》三卷，云：“曾得王辅嗣、韩康伯手写注定传授真本，比校今世流行本及国学、乡贡举人等本，或将经入注，用注作经，小象中间以下句，反居其上，爻辞注内移，后义却处于前，兼有脱遗，两字颠倒谬误者，并依定本举正其讹，凡一百三节。”今略取其明白者二十处载于此：《坤》初六：“履霜坚冰至。象曰：履霜，阴始凝也，驯致其道，至坚冰也。”今本于象文“霜”之下误增“坚冰”二字。《屯》六三象曰：“即鹿无虞何？以从禽也。”今本脱“何”字。《师》六五：“田有禽，利执之，无咎。”元本“之”字行书向下引脚，稍类“言”字，转写相仍，故误作“言，观注义亦全不作“言”字释也。《比》九五象曰：“失前禽，舍逆取顺也。”今本误倒其句。《贲》：“亨，不利有攸往。”今本“不”字误作“小”字。“刚柔交错，天文也；文明以止，人文也。”注云：“刚柔交错而成文焉，天之文也。”今本脱“刚柔交错”一句。《坎》卦“习坎”上脱“坎”字。《姤》：“九四，包夫鱼。”注：“二有其鱼，故失之也。”今本误作“无鱼”。《蹇》：“九三，往蹇来正。”今本作“来反”。《困》初六象曰：“入于幽谷，不明也。”今本“谷”字下多“幽”字。《鼎》彖：“圣人亨以享上帝，以养圣贤。”注云：“圣人用之，上以享上帝而下以养圣贤。”今本正文多“而大亨”三字，故注文亦误增“大亨”二字。《震》彖曰：“不丧匕鬯”一句。《渐》象曰：“君子以居贤德，善风俗。”注云：“贤德以止巽则居，风俗以止巽乃善。”今本正文脱“风”字。《丰》九四象：“遇其夷主，吉，志行也。”今文脱“志”字。《中孚》彖：“豚鱼吉，信及也。”今本“及”字下多“豚鱼”二字。《小过》彖：“柔得中，是以可小事也。”今本脱“可”字，而“事”字下误增“吉”字。六五象曰：“密云不雨，已止也。”注：“阳已止下故也。”今本正文作“已上”，故注亦误作“阳已上故止也”。《既济》彖曰：“《既济》，亨小，小者亨也。”今本脱一“小”字。《系辞》：“二多誉，四多惧。”注云：“惧，近也。”今本误以“近也”字为正文，而注中又脱“惧”字。《杂卦》：“蒙稚而著。”今本“稚”误作“杂”字。予顷于福州《道藏》中见此书而传之，及在后省见晁公武所进《易解》，多引用之，世罕有其书也。注多有可取之处，可备参考&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-22&lt;br&gt;
退之自言：作为文章，上规姚、姒、《盘》、《诰》、《春秋》、《易》、《诗》、《左氏》、《庄》、《骚》、太史、子云、相如，闳其中而肆其外。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-22&lt;br&gt;
柳子厚自言：每为文章，本之《书》、《诗》、《礼》、《春秋》、《易》，参之《谷梁氏》以厉其气，参之《孟》、《荀》以畅其支，参之《庄》、《老》以肆其端，参之《国语》以博其趣，参之《离骚》以致其幽，参之太史公以著其洁。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-22&lt;br&gt;
汉自武帝以后，丞相无爵者乃封候，其次虽御史大夫，亦不以爵封为闲。唯太常一卿，必以见候居之，而职典宗庙园陵，动辄得咎，由元狩以降，以罪废斥者二十人。意武帝阴欲损候国，故使居是官以困之尔。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-23&lt;br&gt;
朋友之义甚重。天下之达道五：君臣、父子、兄弟、夫妇而至朋友之交。故天子至于庶人，未有不须友以成者。“天下俗薄，而朋友道绝”见于《诗》：“不信乎朋友，弗获乎上。”见于《中庸》、《孟子》；“朋友信之”，孔子之志也；“车马衣裘，与朋友共，”子路之志也；“与朋友交而信”，曾子之志也。《周礼》六行，五日任，谓信于友也。汉、唐以来，犹有范张、陈雷、元白、刘柳之徒，始终相与，不以死生贵贱易其心。本朝百年间，此风尚存。呜呼，今亡矣！&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-24&lt;br&gt;
《易》卦辞称“利涉大川”者七，“不利涉”者一。爻辞称“利涉”者二，“用涉”者一，“不可涉”者一。《需》、《讼》、《未济》，指《坎》体而言。《益》、《中孚》，指《巽》体而言。《涣》指《坎》、《巽》而言。盖《坎》为水，有大川之象；而《巽》为木，木可为舟楫以济川。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-25&lt;br&gt;
士之处世，视富贵利禄，当如优伶之为参军，方其据几正坐，噫呜诃禘，群优拱而听命，戏罢则亦已矣。见纷华盛丽，当如老人之抚节物。以上元，清明言之，方少年壮盛，昼夜出游，若恐不暇，灯收花暮，辄怅然移日不能忘；老人则不然，未尝置欣戚于胸中也。睹金珠珍玩，当如小儿之弄戏剧，方杂然前陈，疑若可悦，即委之以去，了无恋想。遭横逆机阱，当如醉人之受骂辱，耳无所闻，目无所见，酒醒之后，所以为我者自若也，何所加损哉？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-04-26&lt;br&gt;
释氏以正、五、九月为“三长月”，故奉佛者皆菇素&lt;/p&gt;
- https://autumnc.github.io/posts/%E5%AE%B9%E6%96%8B%E9%9A%8F%E7%AC%94/ - This is a customized copyright.</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%BB%BF%E4%BA%8C%E5%8F%B2%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%BB%BF%E4%BA%8C%E5%8F%B2%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</guid>
        <description>言窟 https://autumnc.github.io/posts/%E5%BB%BF%E4%BA%8C%E5%8F%B2%E6%9C%AD%E8%AE%B0/ -&lt;h2 id=&#34;廿二史札记&#34;&gt;廿二史札记&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2018-05-01&lt;br&gt;
自战国豫让、聂政、荆轲、侯嬴之徒，以意气相尚，一意孤行，能为人所不敢为，世竞慕之。其后贯高、田叔、朱家、郭解辈，徇人刻己，然诺不欺，以立名节。驯至东汉，其风益盛。盖当时荐举征辟，必采名誉，故凡可以得名者，必全力赴之，好为苟难，遂成风俗。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-01&lt;br&gt;
盖其时轻生尚气己成习俗，故志节之士好为苟难，务欲绝出流辈，以成卓特之行，而不自知其非也。然举世以此相尚，故国家缓急之际，尚有可恃以搘拄倾危。昔人以气节之盛，为世运之衰，而不知并气节而无之，其衰乃更甚也！&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-01&lt;br&gt;
盖东汉风气，本以名行相尚，迨朝政日非，则清议益峻。号为正人者，指斥权奸，力持正论。由是其名益高，海内希风附响，惟恐不及。而为所贬訾者，怨恨刺骨，日思所以倾之。此党祸之所以愈烈也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-01&lt;br&gt;
盖其时宦官之为民害最烈，天下无不欲食其肉，而东汉士大夫以气节相尚，故各奋死与之搘拄，虽湛宗灭族，有不顾焉。至唐则仅有一刘蕡对策，恳切言之。明则刘瑾时，仅有韩文、蒋钦等数人，魏忠贤时，仅有杨涟、左光斗、魏大中、缪昌期、李应昇、周顺昌等数人，其余乾儿义子建生祠、颂九千岁者，且遍於搢绅，此亦可以观世变也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-08&lt;br&gt;
汉制：大臣剑履上殿者，例带木剑，不得有兵刃。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-10&lt;br&gt;
其待士大夫可谓厚矣。惟其给赐优裕，故入仕者不复以身家为虑，各自勉其治行。观於真、仁、英诸朝名臣辈出，吏治循良。及有事之秋，犹多慷慨报国。绍兴之支撑半壁，德佑之毕命疆场，历代以来，捐躯徇国者，惟宋末独多，虽无救於败亡，要不可谓非养士之报也。然给赐过优，究於国计易耗，恩逮於百官者，惟恐其不足；财取於万民者，不留其有余，此宋制之不可为法者也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-10&lt;br&gt;
统观南宋之取民，盖不减於唐之旬输月送，民之生於是时者，不知何以为生也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-13&lt;br&gt;
大概国初时，正宫皇后所生，虽非冢嫡，亦称太子，其余则称王。中叶以後，则非正宫所生，亦称太子，而命为继体者，则称皇太子。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-14&lt;br&gt;
洪武以来，吏治澄清者百余年，当英宗、武宗之际，内外多故，而民心无土崩之虞，由吏鲜贪残故也。嘉隆以後，吏部考察之法徒为具文，而人皆不自顾惜，抚按之权太重，举劾惟贿是视，而人皆贪墨以奉上司，於是吏治日媮，民生日蹙，而国亦遂以亡矣。&lt;/p&gt;
- https://autumnc.github.io/posts/%E5%BB%BF%E4%BA%8C%E5%8F%B2%E6%9C%AD%E8%AE%B0/ - This is a customized copyright.</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%BF%97%E6%80%AA%E7%B1%BB/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%BF%97%E6%80%AA%E7%B1%BB/</guid>
        <description>言窟 https://autumnc.github.io/posts/%E5%BF%97%E6%80%AA%E7%B1%BB/ -&lt;h2 id=&#34;搜神记-鬼怪之质&#34;&gt;搜神记/鬼怪之质&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;然则天地鬼神，与我并生者也；气分则性异，域别则形殊，莫能相兼也。生者主阳，死者主阴，性之所托，各安其生，太阴之中，怪物存焉。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;搜神记-妖怪变异与天人之类&#34;&gt;搜神记/妖怪变异与天人之类&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;故天有四时，日月相推，寒暑迭代，其转运也。和而为雨，怒而为风，散而为露，乱而为雾，凝而为霜雪，立而为蚳●，此天之常数也。人有四肢五脏，一觉一寐，呼吸吐纳，精气往来，流而为荣卫，彰而为气色，发而为声音，此亦人之常数也。若四时失运，寒暑乖违，则五纬盈缩，星辰错行，日月薄蚀，彗孛流飞，此天地之危诊也。寒暑不时，此天地之蒸否也。石立，土踊，此天地之瘤赘也。山崩，地陷，此天地之痈疽也。冲风，暴雨，此天地之奔气也。雨泽不降，川渎涸竭，此天地之焦枯也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;搜神记-孔子论精怪&#34;&gt;搜神记/孔子论精怪&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;孔子曰：“此物也，何为来哉？吾闻物老。则群精依之。因衰而至此。其来也，岂以吾遇厄，绝粮，从者病乎！夫六畜之物，及龟蛇鱼鳖草木之属，久者神皆凭依，能为妖怪，故谓之‘五酉。’‘五酉’者，五行之方，皆有其物，酉者，老也，物老则为怪，杀之则已，夫何患焉。或者天之未丧斯文，以是系予之命乎！不然，何为至于斯也。”弦歌不辍。子路烹之，其味滋。病者兴，明日，遂行。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;搜神记-干宝论妖怪之本&#34;&gt;搜神记/干宝论妖怪之本&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;妖怪者，盖精气之依物者也。气乱于中，物变于外，形神气质，表里之用也。本于五行，通于五事，虽消息升降，化动万端，其于休咎之征，皆可得域而论矣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;搜神记-董永传说之原型&#34;&gt;搜神记/董永传说之原型&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;汉，董永，千乘人。少偏孤，与父居肆，力田亩，鹿车载自随。父亡，无以葬，乃自卖为奴，以供丧事。主人知其贤，与钱一万，遣之。永行，三年丧毕，欲还主人，供其奴职。道逢一妇人曰：“愿为子妻。”遂与之俱。主人谓永曰：“以钱与君矣。”永曰：“蒙君之惠，父丧收藏，永虽小人，必欲服勤致力，以报厚德。”主曰：“妇人何能？”永曰：“能织。”主曰：“必尔者，但令君妇为我织缣百疋。”于是永妻为主人家织，十日而毕。女出门，谓永谓永曰：“我，天之织女也。缘君至孝，天帝令我助君偿债耳。”语毕，凌空而去而去，不知所在。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;集异记-骨相之变&#34;&gt;集异记/骨相之变&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;凌华杭州富阳狱吏曰凌华，骨状不凡。常遇施翁相曰：”能舍吏，当为上将军。“华为吏酷暴，每有缧絏者，必扼喉撞心，以取贿赂。元和初，病一夕而死。将死，见黄衫吏赍诏（诏原作印。据明抄本改。）而前，宣云：”牒奉处分，以华昔日曾宰剧县，甚着能绩。后有缺行，败其成功。谪官圜扉，伺其修省。既迷所履，太乖乃心。玉枕嶷然，委于庸贱。念兹贵骨，须有所归。今镇海军讨逆诸臣，合为上将。骨未圆实，难壮威棱。宜易之以得人，免块然而妄处。付司追凌华，凿玉枕骨送上。仍令所司，量事优恤。“于是黄衫人引入。有绿冠裳者隔帘语曰：”今日之来，德之不修也。见小吏而失禄，窃为吾子惜焉。“命左右取钳槌。俄顷，有缁衣豹袖执斤斧者三人。绿裳赐华酒王盅，昏然而醉。唯闻琢其脑，声绝而华醉醒。复止华于西阶以听命。移时，有宣言曰：”亡贵之人，理宜裨补。量延半纪，仍赍十千。“宣讫，绿裳延华升阶语曰：”吾汉朝隐屠钓之人也。盖求全身，微规小利。既殁之后，责受此官。位卑职猥，殊不快志。足下莫叹失其贵骨，此事稍大，非独一人。“命酒与华对（明钞本无对字）酌别。饮数杯，冥然无所知。既醒，宛然在废床之上。扪其脑而骨已亡，其侪流赙助，凡十千焉。后十五年而卒。（出《集异记》）&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;子不语-秦俗与尸变&#34;&gt;子不语/秦俗与尸变&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;秦中土地极厚，有掘三五丈而未及泉者。凤翔以西，其俗：人死不即葬，多暴露之，俟其血肉化尽，然后葬埋，否则有发凶之说。尸未消化而葬者，一得地气，三月之后，遍体生毛，白者号白凶，黑者号黑凶，便入人家为孽。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;子不语-魂魄与移尸走影&#34;&gt;子不语/魂魄与移尸走影&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;识者曰：“人之魂善而魄恶，人之魂灵而魄愚。其始来也，一灵不泯，魄附魂以行；其既去也，心事既毕，魂一散而魄滞。魂在，则其人也；魂去，则非其人也。世之移尸走影，皆魄为之，惟有道之人为能制魄。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;独异志-韦隐妻离魂记&#34;&gt;独异志/韦隐妻离魂记&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;大历中，将作少匠韩晋卿女，适尚衣奉御韦隐。隐奉使新罗，行及一程，怆然有思，因就寝，乃觉其妻在帐外，惊问之。答曰：“愍君涉海，志愿奔而随之。人无知者。”隐即诈左右曰：“欲纳一妓，将侍枕席。”人无怪者。及归，已二年。妻亦随至。隐乃启舅姑，首其罪。而室中宛存焉。及相近，翕然合体。其从隐者，乃魂也。此与离魂记情节相仿，可归为一类。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;独异志-管城枯骨&#34;&gt;独异志/管城枯骨&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;郑之管城，有居人郑虔章者，落魄杯酒间，年五十余，无闻焉。日醉归，寝宾署中。夕，引手取酒器，遂为鬼拽臂入坑，逡巡至膊，其人慌叫。亲戚举烛俱至，相与牵争而不能制。渐入，至胸臆，头遂入地，俄然全身陷没，若堕水者。乃合众将锹掘之，深丈余，得一枯骨，可长八九寸，又复旁搜，无所见。因出而葬之。此文有其原型，源于段成式之《酉阳杂俎》。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;广异记-广异记与金刚经&#34;&gt;广异记/广异记与金刚经&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《广异记》多述《金刚经》功德，有消灾，解祸，延寿，甚至死而复活者，其语颇似坊间传教读物，作者为佛教徒乎？亦或传教之影响太深？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;广异记-秦时妇人&#34;&gt;广异记/秦时妇人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;唐开元中，代州都督以五台多客僧，恐妖伪事起，非有住持者悉逐之⊥僧惧逐，多权窜山谷。有法朗者，深入雁门山，幽涧之中有石洞，容人出入，郎多赍乾粮，欲住此山。遂寻洞入，数百步渐阔，至平地，涉流水。渡一岸，日月甚明。更行二里，至草屋中，有妇人。并衣草叶，容色端丽，见僧惧愕，问云：“汝乃何人？”僧曰：“我人也。”妇人笑云：“宁有人形骸如此！”僧曰：“我事佛，佛须摈落形骸，故尔。”因问佛是何者，僧具言之。相顾笑曰：“语甚有理。”复问宗旨如何，僧为讲《金刚经》，称善数四。僧因问：“此处是何世界？”妇人云：“我自秦人，随蒙恬筑长城，恬多使妇人，我等不胜其弊，逃窜至此。初食草根，得以不死。此来亦不知年岁，不复至人间。”遂留僧，以草根哺之，涩不可食。僧住此四十余日，暂辞，出人间求食。及至代州，备粮更去，则迷不知其所矣。『构思颇类桃花源记，结构亦类，舆世隔绝固似也，不死之说则迥然异也，学得虽像模像样，格调实远不如也。』&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;隋唐佳话-应声病&#34;&gt;隋唐佳话/应声病&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有患应声病者，问医官苏澄，云：”自古无此方。今吾所撰《本草》，网罗天下药物，亦谓尽矣。试将读之，应有所觉。“其人每发一声，腹中辄应，唯至一药，再三无声。过至他药，复应如初。澄因为处方，以此药为主，其病自除。——病奇，药也奇附：《酉阳杂俎》中有一类似病症记载：许卑山人言，江左数十年前，有商人左膊上有疮，如人面，亦无它苦。商人戏滴酒口中，其面亦赤。以物食之，凡物必食，食多觉膊内肉涨起，疑胃在其中也；或不食之，则一臂痹焉。有善医者，教其历试诸药，金石草木悉与之。至贝母，其疮乃聚眉闭口。商人喜曰：&amp;ldquo;此药必治也。&amp;ldquo;因以小苇筒毁其口灌之，数日成痂，遂愈。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;隋唐佳话-白杨为冢间木&#34;&gt;隋唐佳话/白杨为冢间木&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“白杨多悲风，萧萧愁杀人。”意谓此是冢墓间木，非宫中所宜种。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;冥报记-六道及地府实况&#34;&gt;冥报记/六道及地府实况&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;仁茜情不信佛，意尚疑之，因问景云：”佛法说有三世因果，此为虚实？“答曰：”皆实。“仁茜曰：”即如是，人死当分入六道，那得尽为鬼？而赵武灵王及君，今尚为鬼耶？“景曰：”君县内几户？“仁茜曰：”万余户。“又曰：”狱囚几人？“仁茜曰：”常二十人已下。“又曰：”万户之内，有五品官几人？“仁茜曰：”无。“又曰：”九品以上官几人？“仁茜曰：”数十人。“景曰：”六道之义分，一如此耳。其得天道，万无一人，如君县内无一五品官；得人道者，万有数人，如君县内九品数十人；入地狱者，万亦数十，如君狱内囚；唯鬼及畜生，最为多也，如君县内课役户。就此道中，又有等级。“因指其从者曰：”彼人大不如我，其不及彼者尤多。“仁茜曰：”鬼有死乎？“曰：”然。“仁茜曰：”死入何道？“答曰：”不知，如人知生而不知死。“仁茜问曰：”道家章醮，为有益否？“景曰：”道者彼天帝总统六道，是为天曹。阎罗王者，如人间天子。泰山府君，如尚书令录。五道神如诸尚书。若我辈国，如大州郡。每人间事，道士上章请福，如求神之恩。大曹受之。下阎罗王云：‘以某月日，得某申诉云。宜尽理，忽令枉滥。’阎罗敬受而奉行之，如人奉诏也。无理不可求免，有枉必当得申，何为无益也？“仁茜又问：”佛家修福何如？“景曰：”佛是大圣，无文书行下。其修福者，天神敬奉，多得宽宥。若福厚者，虽有恶道，文簿不得追摄。此非吾所识，亦莫知其所以然。“言毕即去。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;酉阳杂俎-刘录事怪疾&#34;&gt;酉阳杂俎/刘录事怪疾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;和州刘录事者，大历中罢官，居和州旁县。食兼数人，尤能食鲙，尝言鲙味未尝果腹。邑客乃网鱼百余斤，会于野庭，观其下箸。刘初食鲙数碟，忽似小哽，因咯（咯原作壳，据明抄本改）出一骨珠子大如豆。乃置于茶瓯中，以碟覆之。食未半，怪覆瓯碟倾侧。举视之，向骨珠子已长数寸如人状。座客竞观之，随视而长，顷刻长及人。遂捽刘，因相殴流血。良久各散走，一循厅之西，一转厅之左，俱乃后门，相触，翕成一人，乃刘也。神已痴矣，半日方能语。访其所以，皆不省之。刘自是恶鲙。（出《酉阳杂俎》）&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;朝野佥载-凤有五类&#34;&gt;朝野佥载/凤有五类&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;昔蔡衡云：凤之类有五，其色赤文章凤也，青者鸾也，黄者鹓雏也，白者鸿鹄也，紫者鸑鷟也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;玄怪录-具魂&#34;&gt;玄怪录/具魂&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;晋邺下有一人横死，正与此事相当。前使葛真君，断以具魂作本身，却归生路。饮食言语，嗜欲追游，一切无异。但至寿终，不见形质耳。”田先生曰：“何谓具魂？”吏曰：“生人三魂七魄，死则散离，本无所依。今收合为一体，以续弦胶涂之。大王当街发遣放回，则与本身同矣。”&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;北史-隋有事猫鬼者&#34;&gt;北史/隋有事猫鬼者&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;隋独孤陀，字黎邪，文帝时，为延州刺史。性好左道，其外家（”家“原作”甥“，据明抄本改。）高氏，先事猫鬼，已杀其舅郭沙罗，因转入其家，帝微闻之而不信。其姊为皇后，与杨素妻郑氏俱有疾。召医视之，皆曰：”此猫鬼疾。“帝以陀后之异母弟，陀妻乃杨素之异母妹也，由是疑陀所为。阴令其兄穆以情喻之，上又遣左右讽陀。言无有，上不悦，左迁陀，陀遂出怨言。上令左仆射高颖、纳言苏威、大理杨远、皇甫孝绪杂按之。而陀婢徐阿尼供言，本从陀母家来，常事猫鬼。每以子日夜祀之，言子者鼠也。猫鬼每杀人，被杀者家财遂潜移于畜猫鬼家。帝乃以事问公卿，奇章公牛弘曰：”妖由人兴，杀其人，可以绝矣。“上令犊车载陀夫妻，将死，弟诣阙哀求，于是免死除名，以其妻杨氏为尼。先王有人诉其母为猫鬼杀者，上以为妖妄，怒而遣之。及是，乃诏赦诉行猫鬼家焉。陀亦未几而卒。（出《北史》）抑或一冤狱亦不可知,文帝剪灭舅氏乎?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;广异记-刘鸿渐&#34;&gt;广异记/刘鸿渐&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;刘鸿渐者，御史大夫展之族子。唐乾元初，遇乱南徒。有僧令诵《金刚经》，鸿渐日诵经。至上元年，客于寿春，一日出门，忽见二吏，云：“奉太尉牒令追。”鸿渐云：“初不识太尉，何以见命？”意欲抗拒，二吏忽尔直前拖曳。鸿渐请著衫，吏不肯放。牵行未久，倏过淮，至一村。须臾，持大麻衫及腰带令鸿渐著，笑云：“直醋大衫也。”因而向北行，路渐梗涩，前至大城，入城有府舍，甚严丽。忽见向劝读经之僧従署中出，僧后童子识鸿渐，径至其所，问：“十六郎何以至此？”因走白和尚云：“刘十六郎适为吏追，以诵经功德，岂不往彼救之？”鸿渐寻至僧所，虔礼求救。僧曰：“弟子行无苦。”须臾，吏引鸿渐入诣厅事，案后有五色浮图，高三四尺，回旋转动。未及考问，僧已入门，浮图变成美丈夫，年三十许，云是中丞，降阶接僧，问：“和尚何以复来？”僧云：“刘鸿渐是己弟子，持《金刚经》，功力甚至。其算又未尽，宜见释也。”王曰：“若持《金刚经》，当愿闻耳。”因令跪诵，鸿渐诵两纸讫，忽然遗忘。厅西有人，手持金钩龙头幡，幡上碧字，书《金刚经》，布于鸿渐前。令分明诵经毕，都不见人，但余堂宇阒寂。因尔出门，唯见追吏。忽有物状如两日，来击鸿渐。鸿渐惶惧奔走，忽见道傍有水，鸿渐欲止而饮之，追吏云：“此是人膏，澄久上清耳，其下悉是余皮烂肉，饮之不得还矣。”须臾至舍，见骸形卧在床上，心颇惆怅。鬼自后推之，冥然如入房户，遂活。鬼得钱乃去也。『此事甚奇』&lt;/p&gt;
- https://autumnc.github.io/posts/%E5%BF%97%E6%80%AA%E7%B1%BB/ - This is a customized copyright.</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%9B%BE%E6%9C%89%E8%A5%BF%E9%A3%8E%E5%8D%8A%E7%82%B9%E9%A6%99/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%9B%BE%E6%9C%89%E8%A5%BF%E9%A3%8E%E5%8D%8A%E7%82%B9%E9%A6%99/</guid>
        <description>言窟 https://autumnc.github.io/posts/%E6%9B%BE%E6%9C%89%E8%A5%BF%E9%A3%8E%E5%8D%8A%E7%82%B9%E9%A6%99/ -&lt;h2 id=&#34;曾有西风半点香&#34;&gt;曾有西风半点香&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-05-24 16:44:42&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛陀在印度，是一位由苦修者而成就的觉悟者，在很长的时期内，本土是没有图像的。这时候用来象征佛陀的或是菩提树，或是伞盖、坐具。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-05-26 16:47:54&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全部垂落者，帷；连绵相延又分段挽结者，幔。&lt;/p&gt;
- https://autumnc.github.io/posts/%E6%9B%BE%E6%9C%89%E8%A5%BF%E9%A3%8E%E5%8D%8A%E7%82%B9%E9%A6%99/ - This is a customized copyright.</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%AF%9B%E8%AF%97%E6%AD%A3%E4%B9%89/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%AF%9B%E8%AF%97%E6%AD%A3%E4%B9%89/</guid>
        <description>言窟 https://autumnc.github.io/posts/%E6%AF%9B%E8%AF%97%E6%AD%A3%E4%B9%89/ -&lt;h2 id=&#34;毛诗正义&#34;&gt;毛诗正义&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-05 17:44:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;國是風化之界，詩以當國為別，故謂之《國風》。其《雅》則天子之事，政教刑于四海，不須言國也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-05 17:46:01&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蓋跡其先封善否，參其詩之美惡，驗其時政得失，詳其國之大小，斟酌所宜，以為其次。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-06 10:02:53&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此篇言後妃性行和諧，貞專化下，寤寐求賢，供奉職事，是後妃之德也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-06 10:09:36&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不言美後妃者，此詩之作，直是感其德澤，歌其性行，欲以發揚聖化，示語未知，非是褒賞後妃能為此行也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-06 10:37:47&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;風訓諷也，教也。諷謂微加曉告，教謂殷勤誨示。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-06 10:39:20&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蘊藏在心，謂之為志；發見於言，乃名為詩。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-06 10:41:24&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;包管萬慮，其名曰心；感物而動，乃呼為志。志之所適，外物感焉，言悅豫之志則和樂興而頌聲作，憂愁之志則哀傷起而怨刺生。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-06 10:46:49&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在心為志，出口為言，誦言為詩，詠聲為歌，播於八音謂之為樂，皆始末之異名耳。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-06 16:29:52&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商之為言章也，物成熟可章度也。角，觸也。物觸地而出，戴芒角也。宮，中也。居中央，暢四方，唱始施生，為四聲之綱也。徵，祉也，物盛大而蕃祉也。羽，宇也，物聚藏宇覆之也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此释直以五音配四方四时而论义。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 10:19:54&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人心感於物而後動，先王慎所以感之者，故作樂以和其聲。樂之感人深，其移風易俗&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 10:20:03&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;志微、噍殺之音作而民思憂，廉直、莊誠之音作而民肅敬，寬裕、順成之音作而民慈愛，流僻、邪散之音作而民淫亂。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 10:21:23&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;禮者，稱人之情而為之節文，賢者俯而就之，不肖者企而及之，是下民之所行，非聖人之所行也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 10:22:19&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫物之感人無窮，而人之好惡無節，則是物至而人化物也。人化物也者，則滅天理而窮人欲者也。於是有悖逆詐偽之心，有淫佚作亂之事。故先王制禮作樂為之節。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 15:32:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上以風化下，下以風刺上&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 16:01:53&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奸聲感人而逆氣應之，逆氣成象而淫樂興焉。正聲感人而順氣應之，順氣成象而和樂興焉。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 16:06:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民有剛柔緩急，音聲不同，系水土之風氣，故謂之風。好惡、取捨、動靜，隨君上之情欲，故謂之俗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;风俗之义&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 16:14:41&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;詩是樂之心，樂為詩之聲，故詩、樂同其功也。然則詩、樂相將，無詩則無樂。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 16:18:17&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;風，言賢聖治道之遺化。賦之言鋪，直鋪陳今之政教善惡。比，見今之失，不敢斥言，取比類以言之。興，見今之美，嫌於媚諛，取善事以喻勸之。雅，正也，言今之正者，以為後世法。頌之言誦也，容也，誦今之德，廣以美之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 16:22:25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比之與興，雖同是附讬外物，比顯而興隱。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 17:14:50&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;風、雅、頌同為政稱，而事有積漸，教化之道，必先諷動之，物情既悟，然後教化，使之齊正。言其風動之初，則名之曰風。指其齊正之後，則名之曰雅。風俗既齊，然後德能容物，故功成乃謂之頌。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 17:17:53&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;風、雅、頌者，詩篇之異體；賦、比、興者，詩文之異辭耳&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 21:19:13&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王者政教有小大，詩人述之亦有小大，故有小雅焉，有大雅焉。小雅所陳，有飲食賓客，賞勞群臣，燕賜以懷諸侯，征伐以強中國，樂得賢者，養育人材，於天子之政，皆小事也。大雅所陳，受命作周，代殷繼伐，荷先王之福祿，尊祖考以配天，醉酒飽德，能官用士，澤被昆蟲，仁及草木，於天子之政，皆大事也。詩人歌其大事，制為大體；述其小事，制為小體。體有大小，故分為二焉。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 21:28:37&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“四始”者，鄭答張逸雲：“風也，小雅也，大雅也，頌也。人君行之則為興，廢之則為衰。”&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 21:32:18&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《詩緯·汎曆樞》雲：“《大明》在亥，水始也。《四牡》在寅，木始也。《嘉魚》在已，火始也。《鴻雁》在申，金始也。”與此不同者，緯文因金木水火有四始之義，以《詩》文讬之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 21:31:54&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鄭作《六藝論》，引《春秋緯·演孔圖》雲：“《詩》含五際、六情”者，鄭以《汎曆樞》雲午亥之際為革命，卯酉之際為改正。辰在天門，出入候聽。卯，《天保》也。酉，《祈父》也。午，《采芑》也。亥，《大明》也。然則亥為革命，一際也；亥又為天門出入候聽，二際也；卯為陰陽交際，三際也；午為陽謝陰興，四際也；酉為陰盛陽微，五際也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 21:37:03&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但文王所行，兼行先王之道，感文王之化為《周南》，感先王之化為《召南》，不言先王之教，無以知其然，故特著之也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 21:36:47&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文王以諸侯而有王者之化，述其本宜為風。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 21:38:25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文王末年，身實稱王，又不可以《國風》之詩系之王身。名無所系，詩不可棄，因二公為王行化，是故系之二公。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-07 21:42:03&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是以《關雎》之篇，說後妃心之所樂，樂得此賢善之女，以配己之君子；心之所憂，憂在進舉賢女，不自淫恣其色；又哀傷處窈窕幽閒之女未得升進，思得賢才之人與之共事。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-08 07:48:24&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此雎鳩之鳥，雖雌雄情至，猶能自別，退在河中之洲，不乘匹而相隨也，以興情至，性行和諧者，是後妃也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-08 09:02:43&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《禮記·祭統》曰：“水草之菹，陸產之醢，小物備矣。三牲之俎，八簋之實，美物備矣。昆蟲之異，草木之實，陰陽之物備矣。凡天之所生，地之所長，苟可薦者，莫不鹹在，示盡物也。”是祭必備庶物也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-09 09:56:22&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之、兮、矣、也之類，本取以為辭，雖在句中，不以為義，故處末者，皆字上為韻。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-09 09:58:08&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然人志各異，作詩不同，必須聲韻諧和，曲應金石，亦有即將助句之字，以當聲韻之體者&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-11 11:07:16&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此言萋萋，取未成之時，喻女之少壯，故雲茂盛貌。下章指採用之時，故以“莫莫”為成就貌也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-11 11:10:53&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欲明總上於飛至集，終始恒鳴，以喻後妃在家與出嫁，常有聲稱達於遠方也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-11 11:14:24&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;服，整也。女在父母之家，未知將所適，故習之以絺綌煩辱之事，乃能整治之無厭倦，是其性貞專。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-11 11:18:32&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言後妃整治此葛以為絺綌之時，志無厭倦，是後妃之性貞專也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-11 11:26:54&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;傳引此者，以王后、庶人之妻皆有所作，後妃在父母之家，未知將所適，雖葛之煩辱亦治之也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-11 12:24:51&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我告師氏者，我見教告于女師也，教告我以適人之道。重言我者，尊重師教也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-11 19:14:23&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姆，婦人五十無子，出而不復嫁，能以婦道教人者，若今時乳母矣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-11 23:39:27&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;褘衣，從王祭先王。褕翟，祭先公。闕翟，祭群小祀。鞠衣以告桑。展衣，以禮見王及賓客。褖衣，以禦于王。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2016-07-11 23:44:07&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;婦人有歸宗，謂自其家之為宗者。大夫稱家，言大夫如此耳。夫人王后則不然也。天子諸侯位高，恐其專恣淫亂，故父母既沒，禁其歸寧。大夫以下，位卑畏威，故許之耳。&lt;/p&gt;
- https://autumnc.github.io/posts/%E6%AF%9B%E8%AF%97%E6%AD%A3%E4%B9%89/ - This is a customized copyright.</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E6%96%B0%E6%B3%A8/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E6%96%B0%E6%B3%A8/</guid>
        <description>言窟 https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E6%96%B0%E6%B3%A8/ -&lt;h2 id=&#34;汉书新注&#34;&gt;汉书新注&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2018-05-18&lt;br&gt;
汉家自有制度，本以霸王道杂之，奈何纯任德教，用周政乎！且俗儒不达时宜，好是古非今，使人眩于名实，不知所守，何足委任！&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-18&lt;br&gt;
封外祖父平恩戴侯同产弟子中常侍许嘉为平恩侯，奉戴侯后。注此中常侍当非宦官，否则如何能奉人后？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-18&lt;br&gt;
诏曰：“盖闻贤圣在位，阴阳和，风雨时，日月光，星辰静，黎庶康宁，考终阙命。今朕恭承天地，托于公侯之上，明不能烛，德不能绥，灾异并臻，连年不息。乃二月戊午，地震于陇西郡，毁落太上皇庙殿壁木饰，坏败豲道县城郭官寺及民室屋，压杀人众。山崩地裂，水泉涌出。天惟降灾，震惊朕师。治有大亏，咎至于斯。夙夜兢兢，不通大变，深惟郁悼，未知其序。间者岁数不登，元元困乏，不胜饥寒，以陷刑辟，朕甚闵（悯）之。郡国被地动灾甚者无出租赋。赦天下。有可蠲除减省以便万姓者，条奏，毋有所讳。丞相、御史、中二千石举茂材异等直言极谏之士，朕将亲览焉。”注前此诸帝于灾异但求对策，所谓惠民求谏而已，元帝时则多罪己之语，可谓惑于儒学而迷于儒术之用也，宣帝所言不虚。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-19&lt;br&gt;
十二月，罢部刺史，更置州牧，秩二千石。注州牧之制自此始&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-19&lt;br&gt;
待诏夏贺良等言赤精子之谶，汉家历运中衰，当再受命，宜改元易号。诏曰：“汉兴二百载，历数开元。皇天降非材之佑，汉国再获命之符，朕之不德，曷敢不通！夫基事之元命，必与天下自新，其大赦天下。以建平二年为太初元将元年。号曰陈圣刘太平皇帝。漏刻以百二十为度。”注汉家改命之谶自此始，此托赤精子。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-19&lt;br&gt;
四年春，大旱。关东民传行西王母筹，经历郡国，西入关至京师。民又会聚祠西王母，或夜持火上屋，击鼓号呼相惊恐。注成帝时多有民反，至哀帝时则民间多行妖言，夏贺良所言或为民间妖言上闻，盖值世之衰，妖言多盛行于世，上不止而反信之，无怪乎世之当衰也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-20&lt;br&gt;
天下吏比二千石以上年老致仕者，参（叁）分故禄，以一与之，终其身。注退休金&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-21&lt;br&gt;
时大城名都民人散亡，户口可得而数裁（才）什二三，是以大侯不过万家，小者五六百户。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-21&lt;br&gt;
故逮文、景四五世间，流民既归，户口亦息，列侯大者至三四万户，小国自倍，富厚如之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-21&lt;br&gt;
爵以功为先后，官用能为次序。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2018-05-21&lt;br&gt;
至乎孝武，元功宿将略尽。会上亦兴文学，进拔幽隐，公孙弘自海濒而登宰相，于是宠以列侯之爵。又畴咨前代，询问耆老，初得周后，复加爵邑。自是之后，宰相毕侯矣。&lt;/p&gt;
- https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E6%96%B0%E6%B3%A8/ - This is a customized copyright.</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>https://autumnc.github.io/posts/%E7%84%A6%E6%B0%8F%E6%98%93%E8%AF%82/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E7%84%A6%E6%B0%8F%E6%98%93%E8%AF%82/</guid>
        <description>言窟 https://autumnc.github.io/posts/%E7%84%A6%E6%B0%8F%E6%98%93%E8%AF%82/ -&lt;h2 id=&#34;焦氏易诂&#34;&gt;焦氏易诂&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-17 12:33:37&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《渐之屯》云：“东山西山。”屯中爻艮山，震后天在东，故曰“东山”；上坎，坎西，故曰“西山”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先天後天混用？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-24 00:28:12&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盖对象者，阳与阴相对，阴与阳相对。阴阳既相对，即常往来流通，合而为一，不能分析。覆象者，艮反为震，震反为艮，兑反为巽，巽反为兑，正倒虽不同而体则一。半象者，杭辛斋云：基于卦位。震初位，艮三位；震起艮止，中自然离，故离兼艮震，离位二也。巽位在四，兑位在上；兑见巽伏，中自然坎，故坎兼兑巽，坎位五也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-28 00:06:14&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然则阴阳二气，实不能分不能离，见阴即知阳。见阳即知阴。《易·彖》已如此。此由《易林》视本象与对象相通而推得之也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-28 00:08:36&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;茲《易林·剥之复》云：“班马还师。”复下震，震为马，上坤、互坤亦为马，故曰“班马”。又《观之既济》、《夬之否》皆有此词，皆以多马班列取象。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-28 00:09:02&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;诚以屯下震、中爻坤、上坎皆有马象，马多而前后班列，故曰“班如”也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-28 00:10:19&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;屯之即鹿，实麋鹿之鹿，取象震也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-28 00:14:03&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然则无虞者，言勿以鹿为微物而轻忽之，致空入林中而无所获也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-28 12:34:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自焦氏以坤为水，为江河，此象确定后，凡《易》言利涉大川者，皆迎刃而解。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-28 12:42:05&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;茲以坤为大川，需上坎，言阳往居坤中，得位，故利涉。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-28 12:43:03&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自《左氏》谓谦为谗，更以谗释明夷之有言，《易林》本之，遇两兑口、两震言相背或相对者，不谓为谗佞，即谓为争讼。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-28 23:14:50&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《彖》曰：“不利涉大川，入于渊也。”言阳来居坤中而在下，故曰“入渊”。渊者谓坤，不谓坎，入则谓阳入也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-28 23:17:25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兑为舌，两舌谓坎上下正反两兑也。以是推讼之有言，亦以坎上下两兑口相背；以其居初，阴微势弱，故曰“小有言”也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-28 23:20:05&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先天坤居北，后天坎居北，水地合居，故曰“比”。比者，亲也，近也，和也，言水地合居一方，相亲近也。覆之则曰师。师，众也，言坎从坤居北，故势众也。皆合先后天象而立名。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-28 23:29:09&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小畜之反目，亦以两半离相对为反目。而震、巽者，离之上下也。震夫巽妻，故曰“夫妻反目”。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-29 23:42:24&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《易》既取象艮尾，而曰虎尾，则虎亦取象于艮也明矣。况谦三至五震，震为履，震上艮下，故曰“履虎尾”。若以坤为虎，则于象不合矣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-29 23:44:51&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而既、未济实无艮、兑、震、巽四象，皆用半象也。以茲悟《履·六三》“眇能视，跛能履”，亦以二、三为半离、半震，故《象》曰“不足”。不足者，言离、震未全见也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-30 12:05:06&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坤为河，二升五，正当坤水之中，故用以涉河，正所谓得尚于中行也&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-30 12:11:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;包巟为大川，亦指坤象。不遐遗者，言二五相距虽遐远，然二必升五，不以远而不升也。朋亡者，阴以阳为朋；亡者，往也，逃也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-30 12:12:25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言阳往居五，而为阴朋；五中位，即尚于中行也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-30 12:23:46&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不戒以孚者，言四及五上皆有应与，不必戒备，自然孚于下也。孚于下，则二五相升降，无不当位也。自汉以来，因小畜有富以其邻之语，于是以不富以其邻五字连读，致《易》义晦涩不明。岂知以其邻意与下属也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-30 12:27:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;焦、京皆以复之“朋来无咎”为“崩来无咎”，因复震为反艮也，艮覆则山崩。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-30 12:29:02&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;艮为城，艮倒则城覆矣。隍者，城下池。中爻兑泽象也。城覆，则城头正在泽中也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-30 12:33:46&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阳遇阳，阴遇阴则窒；阳遇阴，阴遇阳则通，是《易林》之定例也。由是推之，《易》凡言“利有攸往”者，皆阳遇阴也，如《大畜·九三》是也；凡言“征凶”者，阳遇阳也，如《大壮·初九》是也。惟阴亦然，革六二前遇三阳，故曰“征吉”，曰“行有嘉”；《小畜·六四》上承二阳，则曰“有孚”，阴遇阳则通也。《颐·六二》曰“征凶”，《六五》“不可涉”，阴遇阴则阻也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-30 22:40:39&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;惟《易》之道，扶阳不扶阴。凡遇阴通之处，不尽谓吉，且恐其过盛以危阳。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-07-30 22:56:02&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;。二阴为三阴所阻，故失四；三阴为二阴所隔，故失初。下震亦艮，上艮亦震，体同也，不分也。卦象来往反复，卦辞亦来往反复。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-02 22:05:17&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;噬嗑三爻之昔肉，四爻之乾胏，五爻之乾肉，皆坎象也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-02 22:09:24&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于贯象，剥下有三坤，三鱼排叙而进，贯象自著。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-02 22:12:42&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;焦氏亦读朋为崩，与京氏同也。汉人无读崩者，独焦读与京同，授受分明矣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-02 22:16:49&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疾者，嫉也，患也，害也。坤为害，见于《系辞》，见于《孟氏逸象》。出入无疾者，言此一阳，入坤出震，得阴为朋友，阴阳之为朋友，自东汉以来无知者，皆以阴遇阴、阳遇阳为朋。近杭辛斋始谓阴以阳为朋，阳以阴为友，与《易林》暗合。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-03 12:26:19&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出震成乾则复；入巽成坤则姤。复则冬至，姤则夏至也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-03 12:27:17&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;复七日而反姤，姤七日而反复。复而姤，姤而复，循环不已。京房曰：“复者，六爻反复之称也。”复，一日临，二日泰，三日大壮，四日夬，五日乾，六日、七日则反姤；姤，一日遁，二日否，三日观，四日剥，五日坤，六日、七日则反复。共十四日，故复七日不能来复。故出入反复，皆兼复、姤言也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-03 12:29:35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;余说《易》，向无汉、宋之分，然最咎辅嗣扫象，以从此人不知《易》为何物，避难就易，祛实蹈虚，至程伊川遂出其大无畏之精神，哆口谈空，皆辅嗣作之俑。然辅嗣扫象，辅嗣尚知象，故其注往往由象而生，能与《易林》合，故取之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-05 12:10:54&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《史记·春申君传》作无望，言无所期望也。京房则以为大旱之卦，万物皆死，无所复望。《汉书·谷永传》，“处无妄之卦运”；《后汉书·崔骃传》，“值无妄之世”，亦皆义取无望。后马、郑皆从之。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-05 12:14:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;物与无妄者，物咸失其所望。《京房易传》以为大旱之卦，百谷草木咸就枯槁，万物皆死，无所复望。京氏之解，无一字不从象生。艮为火，大离为火，震为百谷草木，而离为枯槁。无云而雷，继以巽风，故万物咸死。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-05 12:17:48&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乃至东汉，《易》象失传，虞翻等既不知艮火象，又不识大离象，诧大旱之说之无根，谓京氏及俗儒失之远矣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-07 22:40:53&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;震为言语，人知之；震为口舌，能饮食，或疑之。乃《易林·井之师》云：“长舌作凶。”是震亦为舌，与兑同，特形较长耳。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-07 22:43:25&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盖饮食者，人之所争，两口相对，争象尤著。争则怒，怒则斗；能节则争端息矣，故节饮食。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-07 22:44:32&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;损象云：“君子以惩忿窒欲。”惩忿即慎言语，窒欲即节饮食。损二至上亦颐也，可互为注脚也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-07 22:48:39&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《颐·初九》之“舍尔灵龟”，艮为龟，初九艮覆，故曰“舍尔灵龟”。与《巽·上九》之“丧斧”，《革·九四》之“改命”义同也，皆用覆也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-07 22:51:58&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凡《易林》言枯者，无不属离。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-08-07 22:53:56&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;离中虚故枯。乾为实、为金玉，虽老不枯也。&lt;/p&gt;
- https://autumnc.github.io/posts/%E7%84%A6%E6%B0%8F%E6%98%93%E8%AF%82/ - This is a customized copyright.</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>https://autumnc.github.io/posts/%E7%89%A2%E9%AA%9A/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E7%89%A2%E9%AA%9A/</guid>
        <description>言窟 https://autumnc.github.io/posts/%E7%89%A2%E9%AA%9A/ -&lt;h2 id=&#34;我们日复一日地接受&#34;&gt;我们日复一日地接受&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们日复一日地接受&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
记忆和遗忘&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
完全不留一丝痕迹&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
我看见&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
是的，我看见&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
正如他者看见&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
影像成为影像&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
既不多也不少&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
既不完整也不破碎&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
哦，那古老的缺陷&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
事物因其缺陷而完整&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
而今我们拥有它们了吗？&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
不我们只是接受了&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
既不多也不少&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
夜晚来了&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
它们都沉睡了&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
而我们却失眠了&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
为着我们闭上眼睛的缘故&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
我们远离了&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
失眠了&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;我看见&#34;&gt;我看见&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我看见兴高采烈的人目光涣散，我看见，面容愁苦的人满是迷茫。此刻，谁不是徘徊于世？此刻，谁能消受神的目光？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;物质期盼着什么，精神同样期盼着什么。你看，你看，这浑浊的意念，这卑微的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;异乡的神啊，我并不悲伤，我只是举目无亲。在世界的人群中，我感受不到他人，也感受不到自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;异乡的神啊？到底是你在异乡？还是我在异乡？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;缺口&#34;&gt;缺口&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;精神中存在着某种缺口，其黑暗的眼睛一直在等待着，恍如狮子般。在你自以为是的喋喋不休的谈话间，某种不自然的沉默突然介入，于是，它等到了机会，犹如摩西的红海般，劈开了世界。这缺口吞噬着沉默，从中获得力量，以此力量永无止境地吞噬着一切边界，世界被活生生地划开了，世界中的他人变成他人的世界，并且在这个世界的缺口中，虚无在无差别地扩张着，你的意识越来越渺小，一切精神的重建都是徒劳，你看到了黑暗和痛苦。啊，倘若孤独能够弥补一切那该多好！&lt;/p&gt;
- https://autumnc.github.io/posts/%E7%89%A2%E9%AA%9A/ - This is a customized copyright.</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title></title>
        <link>https://autumnc.github.io/posts/%E7%90%B4%E5%8F%B2/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E7%90%B4%E5%8F%B2/</guid>
        <description>言窟 https://autumnc.github.io/posts/%E7%90%B4%E5%8F%B2/ -&lt;h2 id=&#34;琴史&#34;&gt;琴史&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2017-12-29&lt;br&gt;
和乐而作者，命其曲曰畅。畅者，言其道之美畅，犹不敢自安，不骄不溢，好礼不以畅其意也。其遇闭塞忧愁而作者，命其曲曰操。操者，言遇灾遭害，困厄穷迫，虽怨恨失意，犹守礼义，不惧不慑，乐道而不失其操者也。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2017-12-30&lt;br&gt;
畅则和畅，操则立操，引则引说其事，吟则吟咏其事，弄则习弄之，调则调理之&lt;/p&gt;
- https://autumnc.github.io/posts/%E7%90%B4%E5%8F%B2/ - This is a customized copyright.</description>
        </item>
    
    
  </channel>
</rss> 