<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>古籍 on 重言窟</title>
    <link>https://autumnc.github.io/tags/%E5%8F%A4%E7%B1%8D/</link>
    <description>Recent content in 古籍 on 重言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>This is a customized copyright.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://autumnc.github.io/tags/%E5%8F%A4%E7%B1%8D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E4%BA%91%E7%AC%88%E4%B8%83%E7%AD%BE/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E4%BA%91%E7%AC%88%E4%B8%83%E7%AD%BE/</guid>
      <description>云笈七签  2016-04-08 00:54:18
四象形而物无所主焉，则大象暢矣。五音声而心无所适焉，则大音至矣。
 2016-04-08 01:05:01
夫形以检物，巧伪必生；名以定物，理恕必失；誉以进物，争尚必起；矫以立物，乖违必作；杂以行物，秽乱必兴。斯皆用其子而弃其母，物失所载，未足守也。
 2016-04-11 00:19:32
若为名三界：一者欲界。有六天。即从《度人经》太皇黄曾天，数满六天是欲界。人寿命万岁。人在世生，不犯身业杀盗邪淫之罪，来生即登此天之中。无六欲染著，故生此天。二者色界，有十八天。即以次取之。其天人寿亿万岁。若一生之中不犯身业贪嗔之罪，得生此天。三者无色界天。其中人寿命亿劫岁。若人一生之中不恶口两舌，妄言绮语，当来过往，得居此天。其中善男子、善女人，功行满足，堪上四天者，王母迎之，登上四天。其三界太虚无上常融天、太释玉隆腾胜天、龙变梵度天、太极平育贾奕天，此四天名种民天。即三界之上，三灾所不及。四种民天上有三清境。三清之上即是大罗天。元始天尊居其中，施化敷教。
注：
道教世界
 2016-04-11 00:22:45
原夫道家由肇，起自无先。垂迹应感，生乎妙一。从乎妙一，分为三元。又从三元变成三气，又从三气变生三才。三才既滋，万物斯备。
 2016-04-11 00:23:13
从混洞太无元化生天宝君；从赤混太无元化生灵宝君；从冥寂玄通元化生神宝君。大洞之迹，别出为化主，治在三清境。其三清境者，玉清、上清、太清是也。亦名三天。其三天者，清微天、禹馀天、大赤天是也。天宝君治在玉清境，即清微天也。其气始青。灵宝君治在上清境，即禹馀天也。其气元黄。神宝君治在太清境，即大赤天也。其气玄白。
 2016-04-11 00:24:01
此三君各为教主，即是三洞之尊神也。其三洞者，谓洞真、洞玄、洞神是也。天宝君说十二部经为洞真教主；灵宝君说十二部经为洞玄教主；神宝君说十二部经为洞神教主。故三洞合成三十六部尊经。第一洞真为大乘，第二洞玄为中乘，第三洞神为小乘。
 2016-04-11 00:25:35
洞真、洞玄、洞神，太玄、太平、太清为辅经。太玄辅洞真，太平辅洞玄，太清辅洞神。三辅合成三十六部，正一盟威通贯总成七部，故曰三洞尊文、七部玄教。
 2016-04-11 00:27:28
其三气者，玄、元、始三气也。始气青，在清微天；元气黄，在禹余天；玄气白，在大赤天。故云玄、元、始三气也。又从玄、元、始变生阴、阳、和。又从阴、阳、和变生天、地、人。
 2016-04-11 00:28:45
自玄都玉京已下，合有三十六天。二十八天是三界内，八天是三界外。其三界内者，欲界、色界、无色界。从下六天为欲界，次十八天为色界，次四天为无色界，三界合二十八天。
 2016-04-11 00:29:59
上四天名为种民天，亦名圣弟子天，亦名四梵天。此天人断生死，三灾之所不能及。
 2016-04-11 00:32:33
三界二十八天，其次四天，其次三境，最上大罗，合三十六天，总是三尊所统。
 2016-04-11 00:33:35
三代天尊者，过去元始天尊，见在太上玉皇天尊，未来金阙玉晨天尊。
 2016-04-12 21:55:43
《洞真》者，灵秘不杂，故得名真。《洞玄》者，生天立地，功用不滞，故得名玄。《洞神》者，召制鬼神，其功不测，故得名神。此三法皆能通凡入圣，同契大乘，故得名洞也。
 2016-04-12 21:58:00
此既三洞垂法，从仙达圣，品级转迁之理也。谓修学之人，始入仙阶，登无累境，故初教名洞神神宝。其次智渐精胜，既进中境，故中教名洞玄灵宝。既登上境，智用无滞，故上教名洞真天宝也。
 2016-04-12 21:59:49
三洞之元，本同道气，道气惟一，应用分三。
 2016-04-12 22:18:40
七部者，今因《正一经》次；一者洞神部、二者洞玄部、三者洞真部、四者太清部、五者太平部、六者太玄部、七者正一部，
 2016-04-13 00:31:19</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>太平经核心思想</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E7%BB%8F%E6%A0%B8%E5%BF%83%E6%80%9D%E6%83%B3/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E7%BB%8F%E6%A0%B8%E5%BF%83%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid>
      <description>返本 道生 元气恍惚自然，共凝成一，名为天也；分而生阴而成地，名为二也；因为上天下地，阴阳相合施生人，名为三也。三统共生、长、养凡物，名为财。财共生欲，欲共生邪，邪共生奸，奸共生猾，猾共生害而不止，则乱败，败而不止，不可复理，因穷还反其本，故名为承
 道——本——元气 天——一——阳——生 地——二——阴——养 人——三——和——施 万物——末——杂多——浮华  承负 由本至末以致承负 解决承负的办法——返本 守本戒中弃末 胎息 召感 天下之事，各从其类 存五藏神之术 通过气的感应召神 天心 重生恶杀 灾异变怪——天地之谈 通天地之谈 气论 五行本质 王相休囚废 通天地之气（上达与下达）——和 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>秦汉爵级</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E7%A7%A6%E6%B1%89%E7%88%B5%E7%BA%A7/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E7%A7%A6%E6%B1%89%E7%88%B5%E7%BA%A7/</guid>
      <description>民爵  一公士  因有爵命而与士卒不同，故称公士
 二上造  有成命于上
 三簪袅 四不更  不预更卒事
 五大夫  列位从大夫
官爵  六官大夫  又名国大夫
 七公大夫  又名列大夫
 八公乘  得乘公家之车
 九五大夫  大夫之尊
 十左庶长  庶长为众列之长
 十一右庶长 十二左更 十三中更 十四右更  主领更卒，部其役事
 十五少上造 十六大上造  主上造之士
 十七驷车庶长  乘驷马之车而为众长
 十八大庶长 十九关内侯  有侯号，居京畿，无国邑
 二十彻侯（通侯、列候）  彻侯金印紫绶，避武帝讳，曰通侯，或曰列侯，改所食国令长名相，又有家丞、门大夫、庶子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汉书百官公卿表</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E7%99%BE%E5%AE%98%E5%85%AC%E5%8D%BF%E8%A1%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E7%99%BE%E5%AE%98%E5%85%AC%E5%8D%BF%E8%A1%A8/</guid>
      <description>三公   相国、丞相（大司徒）
秦官​金印紫绶，掌丞天子助理万机。​有两长史，秩千石​秦有左右，高帝即位，置一丞相，十一年更名相国，绿绶。孝惠、高后置左右丞相，文帝二年复置一丞相。​哀帝元寿二年更名大司徒。
    太尉（大司马、将军）
秦官​金印紫授，掌武事。​有长史，秩千石。​武帝建元二年省。元狩四年初置大司马，以冠将军之号，宣帝地节三年置大司马，不冠将军，亦元印绶官属。成帝绥和元年初赐在司马金印紫绶，置官属，禄比丞相，去将军。哀帝建平二年复去大司马印绶、官属，冠将军如故。元寿二年复赐大司马印绶，置官属，去将军，位在司徒上。
    御史大夫（大司空、御史中丞）
秦官​位上卿，银印青绶，掌副丞相。一曰中丞，在殿中兰台，掌图籍秘书，外督部刺史，内领侍御史员十五人，受公卿奏事，举劾按章。​有两丞，秩千石。​成帝绶和元年更名大司空，金印紫绶，禄比丞相，置长史如中丞，官职如故。哀帝建平二年复为御史大夫，元寿二年复为大司空，御史中丞更名御史长史。
    太傅、太师、太保（古官三公）
古官​金印紫绶。​太傅，高后元年初置。后省，八年复置。哀帝元寿二年复置。位在三公上。太师、太保，平帝元始元年皆初置。太师位在太傅上，太保次太傅。
  九卿   奉常（太常、秩宗）
秦官​掌宗庙礼仪，有丞。​景帝中六年更名太常。王莽改太常曰秩宗。
  六令丞
  太乐
掌伎乐
    太祝
掌祭祀​景帝中六年更名太祝为祠祀，武帝太初元年更曰庙祀，初置太卜。
    太宰
掌膳食
    太史
掌天时星历
    太卜
掌占卜
    太医
掌医药
      两长丞</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道教术法</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E9%81%93%E6%95%99%E6%9C%AF%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E9%81%93%E6%95%99%E6%9C%AF%E6%B3%95/</guid>
      <description>基础 行炁 夫人在气中，气在人中，自天地至于万物，无不须气以生者也。善行气者，内以养身，外以却恶，然百姓日用而不知焉。（《抱朴子内篇•至理》）万物感气，并亦自然，与彼天地，各为一物，但成有先後，体有巨细耳。……天地虽含囊万物，而万物非天地之所为也。（《抱朴子内篇•塞难》）夫行炁当以生炁之时，勿以死炁之时也。（《抱朴子内篇•释滞》）
气与炁？ 胎息 得胎息者，能不以鼻口嘘吸，如在胞胎之中，则道成矣。初学行炁，鼻中引炁而闭之，阴以心数至一百二十，乃以口微吐之，及引之，皆不欲令己耳闻其炁出入之声，常令入多出少，以鸿毛著鼻口之上。吐炁而鸿毛不动为候也。渐习转增其心数，久久可以至千，至千则老者更少，日还一日矣。（《抱朴子内篇•释滞》）胎息与辟谷：行炁大要，不欲多食，及食生菜肥鲜之物，令人炁强难闭。又禁恚怒，多恚怒则炁乱，既不得溢，或令人发欬，故鲜有能为者也。（《抱朴子内篇•释滞》）
存思 守一 人能守一，一亦守人。所以白刃无所措其锐，百害无所容其凶，居败能成，在危独安也。（《抱朴子内篇•地真》）
  守真一
夫长生仙方，则唯有金丹；守形卻恶，则独有真一，故古人尤重也。一在北极大渊之中，前有明堂，後有绛宫；巍巍华盖，金楼穹隆；左罡右魁，激波扬空；玄芝被崖，朱草蒙珑；白玉嵯峨，日月垂光；历火过水，经玄涉黄；城阙交错，帷帐琳琅；龙虎列卫，神人在傍；不施不与，一安其所；不迟不疾，一安其室；能暇能豫，一乃不去；守一存真，乃能通神；少欲约食，一乃留息；白刃临颈，思一得生；知一不难，难在於终；守之不失，可以无穷；陆辟恶兽，水卻蛟龙；不畏魍魉，挟毒之虫；鬼不敢近，刃不敢中。此真一之大略也。一有姓字服色，男长九分，女长六分，或在脐下二寸四分下丹田中，或在心下绛宫金阙中丹田也，或在人两眉閒，卻行一寸为明堂，二寸为洞房，三寸为上丹田也。此乃是道家所重，世世歃血口传其姓名耳。（《抱朴子内篇•地真》）
    守玄一
玄一之道，亦要法也。无所不辟，与真一同功。真一有姓字长短服色目，玄一但此见之。初求之於日中，所谓知白守黑，欲死不得者也。然先当百日洁斋，乃可候求得之耳，亦不过三四日得之，得之守之，则不复去矣。（《抱朴子内篇•地真》）
  存神   存五藏神
 太平经   黄庭经    降神 师言欲长生，当勤服大药，欲得通神，当金水分形。形分则自见其身中之三魂七魄，而天灵地祇，皆可接见，山川之神，皆可使役也。（《抱朴子内篇•地真》）
召山神社鬼 上士入山，持三皇内文及五岳真形图，所在召山神，及按鬼录，召州社及山卿宅尉问之，则木石之怪，山川之精，不敢来试人。（《抱朴子内篇•登涉》）
术法分类 炁禁法 善用炁者，嘘水，水为之逆流数步；嘘火，火为之灭；嘘虎狼，虎狼伏而不得动起；嘘蛇虺，蛇虺蟠而不能去。若他人为兵刃所伤，嘘之血即止；闻有为毒虫所中，虽不见其人，遥为嘘祝我之手，男嘘我左，女嘘我右，而彼人虽在百里之外，即时皆愈矣。又中恶急疾，但吞三九之炁，亦登时差也。（《抱朴子内篇•释滞》）
禳天灾(辟疫病) 知之者可以入大疫之中，与病人同床而己不染。又以群从行数十人，皆使无所畏。（《抱朴子内篇•至理》）
禁鬼神 或有邪魅山精，侵犯人家，以瓦石掷人，以火烧人屋舍。或形见往来，或但闻其声音言语，而善禁者以炁禁之，皆即绝。（《抱朴子内篇•至理》）
禁毒蛇猛兽 入山林多溪毒蝮蛇之地，凡人暂经过，无不中伤。而善禁者以炁禁之，能辟方数十里上，伴侣皆使无为害者。又能禁虎豹及蛇蜂，皆悉令伏不能起。若人为蛇虺所中，以炁禁之则立愈。（《抱朴子内篇•至理》）
禁金疮 以炁禁金疮，血即登止，又能续骨连筋。（《抱朴子内篇•至理》）
禁白刃 可蹈之不伤，刺之不入。（《抱朴子内篇•至理》）
禁水 近世左慈赵明等，以炁禁水，水为之逆流一二丈。（《抱朴子内篇•至理》）
禁火 于茅屋上燃火，煮食食之，而茅屋不焦。（《抱朴子内篇•至理》）
禁沸汤 思引法 却恶 若在鬼庙之中，山林之下，大疫之地，冢墓之閒，虎狼之薮，蛇蝮之处，守一不怠，众恶远迸。若忽偶忘守一，而为百鬼所害。或卧而魇者，即出中庭视辅星，握固守一，鬼即去矣。若夫阴雨者，但止室中，向北思见辅星而已。若为兵寇所围，无复生地，急入六甲阴中，伏而守一，则五兵不能犯之也。能守一者，行万里，入军旅，涉大川，不须卜日择时，起工移徙，入新屋舍，皆不复按堪舆星历，而不避太岁太阴将军、月建煞耗之神，年命之忌，终不复值殃咎也。先贤历试有验之道也。（《抱朴子内篇•地真》）
  避虎
一法，直思吾身为朱鸟，令长三丈，而立来虎头上，因即闭气，虎即去。若暮宿山中者，密取头上钗，闭炁以刺白虎上，则亦无所畏。
  分形 守玄一，并思其身，分为三人，三人已见，又转益之，可至数十人，皆如己身，隐之显之，皆自有口诀，此所谓分形之道。（《抱朴子内篇•地真》）
假物法 金丹 以杼血朱草煮一丸，以拭目眦，即见鬼及地中物，能夜书；以白羊血涂一丸，投水中，鱼龙立出，可以取也；以青羊血丹鸡血涂一丸，悬都门上，一里不疫；以涂牛羊六畜额上，皆不疫病，虎豹不犯也；以虎胆蛇肪涂一丸，从月建上以掷敌人之军，军即便无故自乱，相伤杀而走矣；以牛血涂一丸以投井中，井中即沸，以投流水，流水则逆流百步；以白犬血涂一丸，投社庙舍中，其鬼神即见，可以役使；以兔血涂一丸，置六阴之地，行厨玉女立至，可俟六七十人也；以鲤鱼胆涂一丸，持入水，水为之开一丈，可得气息水中以行，冒雨衣不霑也；以紫苋煮一丸，含咽其汁，可百日不饥；以慈石煮一丸，内髻中，以击贼，白刃流矢不中之，有射之者，矢皆自向也；以六丁六壬上土并一丸，以蔽人中则隐形，含一丸，北向以喷火，火则灭；以庚辛日申酉时，向西地以一丸掷树，树木即日便枯；又以一丸，禹步掷虎狼蛇蝮，皆即死；研一丸以书石即入石，书金即入金，书木入木，所书皆彻其肌理，削治不可去也。卒死未经宿，以月建上水下一丸，令入咽喉，并含水喷死人面，即活。以狐血鹤血涂一丸，内爪中，以指万物，随口变化，即山行木徙，人皆见之，然而实不动也。（《抱朴子内篇•黄白》）
镜 又万物之老者，其精悉能假讬人形，以眩惑人目而常试人，唯不能於镜中易其真形耳。是以古之入山道士，皆以明镜径九寸已上，悬於背後，则老魅不敢近人。或有来试人者，则当顾视镜中，其是仙人及山中好神者，顾镜中故如人形。若是鸟兽邪魅，则其形貌皆见镜中矣。（《抱朴子内篇•登涉》）师言守一兼修明镜，其镜道成则能分形为数十人，衣服面貌，皆如一也。（《抱朴子内篇•地真》）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汉书笔记</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6/</guid>
      <description>汉郊祀之事 汉之祭祀，初备五帝畤于高祖，至文帝而天下定，彼时始虑及郊祀，及新垣平之奸发，文帝遂怠于此。景帝无预于封禅事。武帝之时，祭祀之事浸淫，封禅及于诸山。其后淫祀渐颓，一则因帝王之好不同，二则因儒学之兴，儒者多持禁淫祀之论也。宣帝尚多有延续，元成之后则渐废诸祀，官祀大抵仅限于宗庙与五帝畤。至成帝之时，五帝畤亦迁至长安近郊，帝王巡祭之事遂息。王莽之时，大兴淫祀以佞神，冀寿命与社稷之延，方术机巧之人亦乘势而兴，不修民德而望神佑，何其缪甚？观诸帝之兴祀所求不同。文帝受诳而事不果，无以窥其心迹。武帝本好此道也，彼时之祭祀，神鬼无别，巫、鬼、神皆崇信之。武帝鼎湖病愈后尤甚，所求者遂并及长生之道，其道有两途：一则曰祠灶致物用炼不死之药，一则曰封禅泰山以效黄帝飞升，观其志，佞神而利己者也。昭帝祚短无论。宣帝所求者但丰登而已，究其原，一则宣帝出于民间，了此疾苦，二则武帝之后民弊，亟需丰登也。元帝崇儒学，且其时灾异频出，惶惶于罪己而不暇于求索。成帝无后，所求者唯继嗣而已。哀帝病痹，所求者体療也。王莽所求甚多，愈其速亡而已。
汉灾异论平议 灾异论本有所原，至汉独尊儒学而大兴。略论其流有四：一者为董子之学，其传自春秋公羊。其论以阴阳之说杂神谴之谈，其脉具而理疏，其论灾异，或究于天意，或感于气类，然论而不甚祥，演而不甚通。二者为京房之学，其传自易，亦杂糅术数。其说长于阴阳气变，理术皆备，以卦统天地阴阳之正，以灾异之象关卦变，推卦变以明其由。其论虽精而难学，人君难以窥其堂奥，更无论推而广之，故京房身死而学寝。三者为刘向之学，其传自尚书洪范五行。刘向于五行传而演之，以五行五事为人君之正，五事失常则五行不协，五行不协则现相应之妖祸眚祥。其说比附春秋及秦汉以来之灾异，较董子之学为祥而无京房之难，然虽祥而失之于精。四者为刘歆之学，其说欲合三子之学。刘歆继其父之学，主洪范五行说，而以阴阳易卦解妖祸之象，然其解常有不当，且无董子之纯亦无京房之精。
封禅事与长生 秦皇、汉武封禅事皆与长生相关，按汉书所述时论，以为秦皇封禅之事止于风雨，故长生之事亦为泡影。燕齐方士所论汉武者，以为其心精纯尚缺，故虽封禅而方仙之事不果。然则为何而封禅可致方仙？观其时之信仰或可知一二。秦汉之生死观：人生归长安里，死属泰山府。泰山关乎人生死之大事，故寿命之事不可不求之泰山。泰山之守为泰山府君，佛教东来之前，死者皆为泰山府君所掌，故死籍为其所录。秦汉之际鬼神无分，泰山府君生前为人，死后为鬼神，然其成鬼神之由尚不明。封禅之事秘而不宣，或为帝王与府君之约？府君除人君之死籍而人君予府君之神籍？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汉书新注</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E6%96%B0%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E6%96%B0%E6%B3%A8/</guid>
      <description>汉书新注 2018-05-18
汉家自有制度，本以霸王道杂之，奈何纯任德教，用周政乎！且俗儒不达时宜，好是古非今，使人眩于名实，不知所守，何足委任！
 2018-05-18
封外祖父平恩戴侯同产弟子中常侍许嘉为平恩侯，奉戴侯后。注此中常侍当非宦官，否则如何能奉人后？
 2018-05-18
诏曰：“盖闻贤圣在位，阴阳和，风雨时，日月光，星辰静，黎庶康宁，考终阙命。今朕恭承天地，托于公侯之上，明不能烛，德不能绥，灾异并臻，连年不息。乃二月戊午，地震于陇西郡，毁落太上皇庙殿壁木饰，坏败豲道县城郭官寺及民室屋，压杀人众。山崩地裂，水泉涌出。天惟降灾，震惊朕师。治有大亏，咎至于斯。夙夜兢兢，不通大变，深惟郁悼，未知其序。间者岁数不登，元元困乏，不胜饥寒，以陷刑辟，朕甚闵（悯）之。郡国被地动灾甚者无出租赋。赦天下。有可蠲除减省以便万姓者，条奏，毋有所讳。丞相、御史、中二千石举茂材异等直言极谏之士，朕将亲览焉。”注前此诸帝于灾异但求对策，所谓惠民求谏而已，元帝时则多罪己之语，可谓惑于儒学而迷于儒术之用也，宣帝所言不虚。
 2018-05-19
十二月，罢部刺史，更置州牧，秩二千石。注州牧之制自此始
 2018-05-19
待诏夏贺良等言赤精子之谶，汉家历运中衰，当再受命，宜改元易号。诏曰：“汉兴二百载，历数开元。皇天降非材之佑，汉国再获命之符，朕之不德，曷敢不通！夫基事之元命，必与天下自新，其大赦天下。以建平二年为太初元将元年。号曰陈圣刘太平皇帝。漏刻以百二十为度。”注汉家改命之谶自此始，此托赤精子。
 2018-05-19
四年春，大旱。关东民传行西王母筹，经历郡国，西入关至京师。民又会聚祠西王母，或夜持火上屋，击鼓号呼相惊恐。注成帝时多有民反，至哀帝时则民间多行妖言，夏贺良所言或为民间妖言上闻，盖值世之衰，妖言多盛行于世，上不止而反信之，无怪乎世之当衰也。
 2018-05-20
天下吏比二千石以上年老致仕者，参（叁）分故禄，以一与之，终其身。注退休金
 2018-05-21
时大城名都民人散亡，户口可得而数裁（才）什二三，是以大侯不过万家，小者五六百户。
 2018-05-21
故逮文、景四五世间，流民既归，户口亦息，列侯大者至三四万户，小国自倍，富厚如之。
 2018-05-21
爵以功为先后，官用能为次序。
 2018-05-21
至乎孝武，元功宿将略尽。会上亦兴文学，进拔幽隐，公孙弘自海濒而登宰相，于是宠以列侯之爵。又畴咨前代，询问耆老，初得周后，复加爵邑。自是之后，宰相毕侯矣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>廿二史札记</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%BB%BF%E4%BA%8C%E5%8F%B2%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%BB%BF%E4%BA%8C%E5%8F%B2%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</guid>
      <description>廿二史札记 2018-05-01
自战国豫让、聂政、荆轲、侯嬴之徒，以意气相尚，一意孤行，能为人所不敢为，世竞慕之。其后贯高、田叔、朱家、郭解辈，徇人刻己，然诺不欺，以立名节。驯至东汉，其风益盛。盖当时荐举征辟，必采名誉，故凡可以得名者，必全力赴之，好为苟难，遂成风俗。
 2018-05-01
盖其时轻生尚气己成习俗，故志节之士好为苟难，务欲绝出流辈，以成卓特之行，而不自知其非也。然举世以此相尚，故国家缓急之际，尚有可恃以搘拄倾危。昔人以气节之盛，为世运之衰，而不知并气节而无之，其衰乃更甚也！
 2018-05-01
盖东汉风气，本以名行相尚，迨朝政日非，则清议益峻。号为正人者，指斥权奸，力持正论。由是其名益高，海内希风附响，惟恐不及。而为所贬訾者，怨恨刺骨，日思所以倾之。此党祸之所以愈烈也。
 2018-05-01
盖其时宦官之为民害最烈，天下无不欲食其肉，而东汉士大夫以气节相尚，故各奋死与之搘拄，虽湛宗灭族，有不顾焉。至唐则仅有一刘蕡对策，恳切言之。明则刘瑾时，仅有韩文、蒋钦等数人，魏忠贤时，仅有杨涟、左光斗、魏大中、缪昌期、李应昇、周顺昌等数人，其余乾儿义子建生祠、颂九千岁者，且遍於搢绅，此亦可以观世变也。
 2018-05-08
汉制：大臣剑履上殿者，例带木剑，不得有兵刃。
 2018-05-10
其待士大夫可谓厚矣。惟其给赐优裕，故入仕者不复以身家为虑，各自勉其治行。观於真、仁、英诸朝名臣辈出，吏治循良。及有事之秋，犹多慷慨报国。绍兴之支撑半壁，德佑之毕命疆场，历代以来，捐躯徇国者，惟宋末独多，虽无救於败亡，要不可谓非养士之报也。然给赐过优，究於国计易耗，恩逮於百官者，惟恐其不足；财取於万民者，不留其有余，此宋制之不可为法者也。
 2018-05-10
统观南宋之取民，盖不减於唐之旬输月送，民之生於是时者，不知何以为生也。
 2018-05-13
大概国初时，正宫皇后所生，虽非冢嫡，亦称太子，其余则称王。中叶以後，则非正宫所生，亦称太子，而命为继体者，则称皇太子。
 2018-05-14
洪武以来，吏治澄清者百余年，当英宗、武宗之际，内外多故，而民心无土崩之虞，由吏鲜贪残故也。嘉隆以後，吏部考察之法徒为具文，而人皆不自顾惜，抚按之权太重，举劾惟贿是视，而人皆贪墨以奉上司，於是吏治日媮，民生日蹙，而国亦遂以亡矣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陔余丛考</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E9%99%94%E4%BD%99%E4%B8%9B%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E9%99%94%E4%BD%99%E4%B8%9B%E8%80%83/</guid>
      <description>陔余丛考  2018-01-07
明是《说卦》已亡，而后人杂取以补之者，则《说卦》之原文久缺也。
 2018-01-07
三正迭建，固不始于三代矣。
 2018-01-08
然则书王不书王，本据旧史之周月、鲁月为定。旧史所纪用周正则书王，旧史所纪非周正则不书王。
 2018-01-08
孔子修《春秋》必书&amp;quot;春王正月&amp;rdquo;，实以是时列侯多不用周正，故特著之，言此乃王之正月也。
 2018-01-08
《夏小正》一书实《月令》所本，其曰《夏小正》者，盖周改朔之后，此书仍听其行之民间，以便民事，而实非本朝之制，故谓之夏小正，以别于周正耳。
 2018-01-08
列国各自纪元，汉初犹然。
 2018-01-08
《左传》所本，采择甚多，盖古者史官有简策、简牍二种，杜预序所谓《周礼》史官掌邦国四方之事，诸侯亦各有国史，大事书之于策，小事简牍而已。
 2018-01-09
亲老归养之制，盖即晋时所定也。
 2018-01-11
本纪、世家非迁所创，而列传则创自迁耳。
 2018-01-14
秦及汉初但改岁首，而未改月次，盖以建亥之月为正朔，而建寅之月仍为正月也。
 2018-01-15
商、周虽改建丑、建子，而三正仍自兼行不特〔悖〕，如《尚书大传》所云王者存二代之后，听其仍用国宗旧朔也。民间稼穑之事，盖亦听以夏正从事。夫迨失习用既久，周室衰微，不复颁朔，遂但知有夏正，而并忘本朝之正朔。故朝廷虽行周正于上，民间自行夏正于下。至战国而列国，亦无不用夏正矣。此所以夏正、周正之错见于经书也。
 2018-01-15
盖因周制王畿内有县，故仿之，每得一地，即置县，以为畿内地
 2018-01-15
古时县大而郡小，战国以后则郡大而县小。
 2018-01-15
天下官员尽归部选之制，实自隋始也。唐时亦尚兼用汉制。
 2018-01-15
直至有宋，州郡不得专杀之例始严。
 2018-01-15
宋时州县亦尚有专杀之例也。
 2018-01-15
旧制，公卿、二千石、刺史不得行三年丧，由是并废丧礼。
 2018-01-15
终汉之世，行丧不行丧迄无定制。
 2018-01-15
晋时大臣亦不行三年丧，至郑默奏请始定终丧之制也。
 2018-01-15
其时凡赐谥者，本皆列侯，故皆云某侯，而未有称伯、子、男者。六朝时，则又按其官位之大小而分别王、公、侯、伯、子。
 2018-01-16
唐、宋时谥犹兼美恶也。近代有谥者，但于美谥之中稍存轻重，而无复加以恶谥者。盖古时三品以上，例皆赠谥，而其人之贤否不同，故考行易名，不能无褒贬。近代大臣身殁，其应赠谥与否，礼部必先奏请，请而得谥，其人必为朝廷所眷惜之人，其谥自有褒无贬也。
 2018-01-16
夷三族，本秦之酷法，汉文帝始除收帑相坐律。然景帝于晁错，武帝于郭解、主父偃等，犹皆族诛。沿及三国、六朝，此刑不废，而元魏尤最惨。
 2018-01-16
北魏之制，百官皆无禄。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周易集注</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/</guid>
      <description>周易集注 2017-12-20
坤为地，故曰“迷”。言占者“君子”，先乾而行则失其主而迷错，后乾而行则得其主而利矣。盖造化之理，阴从阳以生物，待唱而和者也。
 2017-12-26
“天造”者，如天所造作也。“草”者，如草不齐。“震为蕃”，草之象也。“昧”者，如天未明。“坎为月”，天尚未明，昧之象也。“坎”水内景，不明于外，亦昧之象也。
 2017-12-26
上坎为云，故曰“云雷屯”。下坎为雨，故曰“雷雨”解。
 2017-12-26
“磐”，大石也，“鸿渐于磐”之磐也。中爻艮石之象也。“桓”，大柱也。震，阳木，桓之象也。八卦正位，震在初，乃爻之极善者。国家屯难，得此刚正之才，乃倚之以为柱石者也。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂论</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%9D%82%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%9D%82%E8%AE%BA/</guid>
      <description>天人感应 天人感应之说由来已久 尚书洪范所述箕子言即开有周一代之统治思想，儒学承之，仲舒修缮之，此是自商以来之神道设教。
儒法道之变通 孟子者，应法家之难而作也，中庸者，对道家之责而生也。盖法家以人性为论说之基，其说有理有实，而彼时之儒家，有其仁义之论而无其基，故子孟子立性善之说而应之。儒法者，皆外以禁內者也，儒者克己，法者绳人。克己者失于伪，绳人者失于正。故中庸之论者，以诚补伪也，韩非之论者，以道正法也。儒者立诚而法者邀道，此彼时学术之大概也。
三教之圣 儒道皆以崇圣为宗，圣之所为异也，然造圣则一也。佛之在华初兴亦以圣人始，孝明感梦者，感西方之圣人也，由慕西方之圣而后受西方之教，此亦佛教东传之一大因缘也。
读南渡北归 读毕《南渡北归》，皇皇大作，知近代学人之来龙去脉，有可仰之者，有可鄙之者，有大令人唏嘘者。心向学术者，或病于孤，或病于傲，或病于怯，或病于杂。孤傲者，无友也，孤者自伤，傲者伤人；怯杂者，无恒也，怯于克难，杂则无专，皆失于一而难成。吾孤而杂者，于人事又不甚了了，若非如此，或可遇良师欤？亦不可或知也。此书大鼓舞心向学术者之志气也，其间自有正气在，学者读之甚有益。
易象、诗象、字象同源 易卦有本象，有引申象，本象者，取诸卦之本义也，天地水火雷风山泽是也，引申象者，所谓近取诸身，远取诸物是也。由乾之天象取乾之健义，由健义取龙象马象，此为引申象之一例，然不止于此也，乾卦之外，余卦亦如此。然引申象之取有其定则，可依诸卦之取象寻而求之，若能求得其定则，则易之奥府可窥而见之也。易象之本义，谓森罗万象，杂而不乱，循而则之，究达天人也然古之操易者甚秘，非史巫绝无可能窥其堂奥，况史巫尚有愚钝者，窥而不见者也，故后世罕得其传，取而代之者，以五行杂配为基之术数也。此术数之源流及利弊尚需探讨，于此暂且不表。诗之兴者亦有本义引申义，意象之联想勾引定一诗叙事之基调。易林往往引诗以为断文，盖因诗易之相通也。由一卦之总意象定卦事之吉凶，旁通钩引诸旁象以定情实，故易林辞虽杂而有本，然何为主象，何为旁象，由何爻定吉凶尚需考量。尔雅所录之字义亦多有可思之处，是否可搜集最小字义集合之汉字，由此集合引申变换出其他汉字？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>焦氏易诂</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E7%84%A6%E6%B0%8F%E6%98%93%E8%AF%82/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E7%84%A6%E6%B0%8F%E6%98%93%E8%AF%82/</guid>
      <description>焦氏易诂  2017-07-17 12:33:37
《渐之屯》云：“东山西山。”屯中爻艮山，震后天在东，故曰“东山”；上坎，坎西，故曰“西山”。
注：
先天後天混用？
 2017-07-24 00:28:12
盖对象者，阳与阴相对，阴与阳相对。阴阳既相对，即常往来流通，合而为一，不能分析。覆象者，艮反为震，震反为艮，兑反为巽，巽反为兑，正倒虽不同而体则一。半象者，杭辛斋云：基于卦位。震初位，艮三位；震起艮止，中自然离，故离兼艮震，离位二也。巽位在四，兑位在上；兑见巽伏，中自然坎，故坎兼兑巽，坎位五也。
 2017-07-28 00:06:14
然则阴阳二气，实不能分不能离，见阴即知阳。见阳即知阴。《易·彖》已如此。此由《易林》视本象与对象相通而推得之也。
 2017-07-28 00:08:36
茲《易林·剥之复》云：“班马还师。”复下震，震为马，上坤、互坤亦为马，故曰“班马”。又《观之既济》、《夬之否》皆有此词，皆以多马班列取象。
 2017-07-28 00:09:02
诚以屯下震、中爻坤、上坎皆有马象，马多而前后班列，故曰“班如”也。
 2017-07-28 00:10:19
屯之即鹿，实麋鹿之鹿，取象震也。
 2017-07-28 00:14:03
然则无虞者，言勿以鹿为微物而轻忽之，致空入林中而无所获也。
 2017-07-28 12:34:09
自焦氏以坤为水，为江河，此象确定后，凡《易》言利涉大川者，皆迎刃而解。
 2017-07-28 12:42:05
茲以坤为大川，需上坎，言阳往居坤中，得位，故利涉。
 2017-07-28 12:43:03
自《左氏》谓谦为谗，更以谗释明夷之有言，《易林》本之，遇两兑口、两震言相背或相对者，不谓为谗佞，即谓为争讼。
 2017-07-28 23:14:50
《彖》曰：“不利涉大川，入于渊也。”言阳来居坤中而在下，故曰“入渊”。渊者谓坤，不谓坎，入则谓阳入也。
 2017-07-28 23:17:25
兑为舌，两舌谓坎上下正反两兑也。以是推讼之有言，亦以坎上下两兑口相背；以其居初，阴微势弱，故曰“小有言”也。
 2017-07-28 23:20:05
先天坤居北，后天坎居北，水地合居，故曰“比”。比者，亲也，近也，和也，言水地合居一方，相亲近也。覆之则曰师。师，众也，言坎从坤居北，故势众也。皆合先后天象而立名。
 2017-07-28 23:29:09
小畜之反目，亦以两半离相对为反目。而震、巽者，离之上下也。震夫巽妻，故曰“夫妻反目”。
 2017-07-29 23:42:24
《易》既取象艮尾，而曰虎尾，则虎亦取象于艮也明矣。况谦三至五震，震为履，震上艮下，故曰“履虎尾”。若以坤为虎，则于象不合矣。
 2017-07-29 23:44:51
而既、未济实无艮、兑、震、巽四象，皆用半象也。以茲悟《履·六三》“眇能视，跛能履”，亦以二、三为半离、半震，故《象》曰“不足”。不足者，言离、震未全见也。
 2017-07-30 12:05:06</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三国志</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97%E8%A3%B4%E6%B3%A8%E6%9C%AC/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97%E8%A3%B4%E6%B3%A8%E6%9C%AC/</guid>
      <description>三国志(裴注本)  2017-03-12 00:14:46
破贼文书，旧以一为十，及渊上首级，如其实数。太祖问其故，渊曰：“夫征讨外寇，多其斩获之数者，欲以大武功，且示民听也。河间在封域之内，银等叛逆，虽克捷有功，渊窃耻之。”太祖大悦，迁魏郡太守。
注：
旧时战功多以一为十者，故史书所言诸多不实，然依渊言，此亦有其用也。
 2017-03-21 17:04:06
自魏初徵士敦煌周生烈，明帝时大司农弘农董遇等，亦历注经传，颇传於世
注：
此条注文所述太学之况甚可留意
 2017-03-21 17:02:11
凡有天下者，莫不贵尚敦朴忠信之士，深疾虚伪不真之人者，以其毁教乱治，败俗伤化也。近魏讽则伏诛建安之末，曹伟则斩戮黄初之始。伏惟前后圣诏，深疾浮伪，欲以破散邪党，常用切齿；而执法之吏皆畏其权势，莫能纠擿，毁坏风俗，侵欲滋甚。窃见当今年少，不复以学问为本，专更以交游为业；国士不以孝悌清脩为首，乃以趋势游利为先。合党连群，互相褒叹，以毁訾为罚戮，用党誉为爵赏，附己者则叹之盈言，不附者则为作瑕衅。至乃相谓‘今世何忧不度邪，但求人道不勤，罗之不博耳；又何患其不知己矣，但当吞之以药而柔调耳。’又闻或有使奴客名作在职家人，冒之出入，往来禁奥，交通书疏，有所探问。凡此诸事，皆法之所不取，刑之所不赦，虽讽、伟之罪，无以加也。
注：
魏末虚浮之风
 2017-03-22 19:11:39
夫学者，治乱之轨仪，圣人之大教也。自黄初以来，崇立太学二十馀年，而寡有成者，盖由博士选轻，诸生避役，高门子弟，耻非其伦，故无学者。虽有其名而无其人，虽设其教而无其功。宜高选博士，取行为人表，经任人师者，掌教国子。依遵古法，使二千石以上子孙，年从十五，皆入太学。明制黜陟荣辱之路；其经明行修者，则进之以崇德；荒教废业者，则退之以惩恶；举善而教不能则劝，浮华交游，不禁自息矣。阐弘大化，以绥未宾；六合承风，远人来格。此圣人之教，致治之本也。
注：
太学之实况，无善学之师，有避役之徒，虽有其名而无其人
 2017-03-23 23:07:31
时公卿以下大议损益，恕以为“古之刺史，奉宣六条，以清静为名，威风著称，今可勿令领兵，以专民事。”
注：
时或有刺史领兵之事，杜恕此论，盖欲使军功民事分立也，后谏吕昭领兵事亦以此。
 2017-03-23 23:23:35
！今之学者，师商、韩而上法术，竞以儒家为迂阔，不周世用，此最风俗之流弊，创业者之所致慎也。
注：
文帝之时，学者多尚法而弃儒。
 2017-03-23 23:39:39
今者朝臣不自以为不能，以陛下为不任也；不自以为不智，以陛下为不问也。陛下何不遵周公之所以用，大舜之所以去？使侍中、尚书坐则侍帷幄，行则从华辇，亲对诏问，所陈必达，则群臣之行，能否皆可得而知；忠能者进，闇劣者退，谁敢依违而不自尽？以陛下之圣明，亲与群臣论议政事，使群臣人得自尽，人自以为亲，人思所以报，贤愚能否，在陛下之所用。以此治事，何事不办？以此建功，何功不成？
注：
恕此意以为帝无亲问政事，一任侍中、尚书以为中转，外托以密事，实则开奸尻之门，于政事多有弊端。君不得识臣之能与忍，臣有良谏不得直达天听，则政有不任之人，朝无骨鯁之臣，良可戒也。
 2017-03-24 01:10:01
乐详
注：
乐详于太学及春秋左氏传之学甚有影响，见注文。杜氏左传之学或始于此。
 2017-03-28 12:26:45
禁徐整行队，鸣鼓而还。未至太祖所，道见十馀人被创裸走，禁问其故，曰：“为青州兵所劫。”初，黄巾降，号青州兵，太祖宽之，故敢因缘为略。
注：
青州兵虽为曹公所用，然一时亦难制也。
 2017-03-28 17:03:23
与曹休讨吴贼，破吕范於洞浦，徵为执金吾，位特进。每有军事，帝常咨访焉。
注：
臧霸所领或即青州兵，本为贼兵耳，桀骜难驯，趋利而从，以曹公之威尚足以制之，闻曹公之薨则人心思变也，当此之时，不知臧霸何以自持。见注文。
 2017-03-30 16:15:13
魏氏王公，既徒有国土之名，而无社稷之实，又禁防壅隔，同於囹圄；位号靡定，大小岁易；骨肉之恩乖，常棣之义废。为法之弊，一至于此乎！
注：
魏氏之败良有以也，魏武之时，曹彰尚能逞其用力，建勋于时，何以禪代之后，身为藩王而爪牙无得而申，以致愤懑至死。陈思数请而终身禄禄，此或因文帝器量之狭所致。惜乎曹公享年之不永，若假以时日，或功成身退，一世清名，或建制奠基以享绵祚，以曹公之格局，后世不至于此也。
 2017-03-31 13:31:53</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>礼记训纂</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E7%A4%BC%E8%AE%B0%E8%AE%AD%E7%BA%82/</link>
      <pubDate>Fri, 05 May 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E7%A4%BC%E8%AE%B0%E8%AE%AD%E7%BA%82/</guid>
      <description>礼记训纂  2017-04-23 16:38:38
席之制，三尺三寸三分寸之一，则三席是一丈，故郑云容丈也。
 2017-04-25 12:57:43
以郑注绎之，食羹最近人，脍炙醯酱在殽胾之外内，葱渫处醯酱之左，酒浆处羹之右，则诸物当列为四行：弟一行左食右羹，而酒浆在羹之右；弟二行为醯酱，而葱渫在醯酱之左；弟三行左殽右胾；弟四行为脍炙。
 2017-05-12 18:04:56
凡遗人弓者，张弓尚筋，弛弓尚角，右手执箫，左手承弣，尊卑垂帨。
注：
或可训角为校，遗人弓者，张弓以视其筋，择筋之善者，驰弓以校之，必尽善而后遗人。
 2017-05-15 17:24:06
三日成服杖，生者之事也。以死之明日为始，是生以来日也。三日而殡，死者之事也。以死之日为始，是死以往日也。’</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周易正义笔记</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%91%A8%E6%98%93%E6%AD%A3%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%91%A8%E6%98%93%E6%AD%A3%E4%B9%89/</guid>
      <description>易象 易乾象 乾 |--天 | |--天动运转--圆 | |--尊道贵始--为君为父 | |--天行健 | | |--行健之善--良马 | | |--行健之久--老马 | | |--行健之甚--瘠马 | | |--马之至健能食虎豹--驳马 | |--星之著天--木果 |--阳刚 | |--刚之清明--为金为玉 | |--盛阳之色--为大赤 |--西北 |--寒冰之地--为寒为冰 易坤象 坤 |--地 | |--能载 | | |--布 | | |--大舆 | |--广载 | | |--万物之色杂--文 | | |--众 | |--生育，化生成熟 | | |--母 | | |--子母牛 | | |--生物之本--柄 | |--地道平均--均 | |--不移--吝啬 |--极阴 |--极阴之色--于地为黑 兼三才而两之 易所谓兼三才而两之者，三才天地人，两之者曰阴阳刚柔仁义。盖天生之，地成之，圣人则之也。生之者曰阴阳，盖气有阴阳也，此所以生物者也，固论其先天则曰阴阳。物成而后有刚柔之性，刚者强之，柔者顺之，此盖因其所禀自然有之，托地以名成之。在人曰仁义者，盖易所谓情伪者也。以刚柔之性处参差之位，必有所进退，有所求予，此之谓爻动者也。动而吉凶悔吝者，机在得失也。人道之得失难言也，或有似得而失者，或有似失而得者，如俗之所言塞翁失马之类也。要之，得失亦有其理也，此之谓仁义。仁者关乎情，义者由乎理。发乎情合乎理者，虽失而无咎；发乎邪悖乎理者，虽得必吝。圣人则此情理之事而成乎辞。故曰卦、爻、辞三者备而成易，此之谓兼三才而两之也。以六爻比附三才者以为初二为地道，三四为人道，五上为天道，此盖曲解经意者也。
易传所论刚柔之道 易传曰二多誉，四多惧，三多凶，五多功，以二四为柔位，三五为刚位。性同而吉凶之应异者，刚柔之性使然也。柔之为道也，应刚而顺也，其吉之所在者贞固也，贞固莫若守中，固二多誉。所谓利近不利远者，应而柔，非柔以应也。内卦为近，外卦为远，柔之道，利于内守，不利于远求。四之位也，远内而近五也，若体阳则失于逼，若体阴则失于佞，固不可不惧之慎之也。其要无咎者，当此危惧之位，所求者，惟无咎而已。刚之为道也，有为进取者也，其吉之所在，进而有节也。三之所在，体内而望外者也，其求无度，非己所能堪故凶。五者尊位，有其位且有所为，功自归焉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三家诗集解笔记</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E4%B8%89%E5%AE%B6%E8%AF%97%E9%9B%86%E8%A7%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E4%B8%89%E5%AE%B6%E8%AF%97%E9%9B%86%E8%A7%A3/</guid>
      <description>关雎义 诗关雎篇，毛诗以为后妃之德，为王化之始。其所言后妃之德者：一则为幽闲后宫，与王情义至而有别，盖不淫于色者也，此“关关雎鸠”之义。二则为不妒，不妒者，伊毛诗所言为求贤也？求贤者，后妃为王求淑女也，此“寤寐求之”之义。幽闲可也，求贤则可商榷也。此直以后妃为掮客，甚为可笑也。观史上所谓“不妒”之掮客后妃者，鲜有善终者也，此受老毛之流毒而致误终身也。依三家义言，此盖臣下刺上之诗也。盖康王之时，天子不早朝，淫于色而荒于政，臣下以求理想之后妃讽君上之失，盖理想之后妃者，幽闲于內，和好众匹，辅助王事而不淫于色者也。求之思之者，士子拟王意也，求思得此淑女以为王后妃也。所谓“参差荇菜，左右流之”者，于是时，后妃淫于色而荒于本分事，盖求择荇菜以成祭事乃后妃之事业，举此一事以该后妃之失也。士子寤寐忧思窈窕淑女以助王事业也。按此义，似三家诗为长，毛诗之义盖合于天子之心意者也，故得以传之。三家诗之义必不为后世天子所好。
关雎一解 关雎之一义：礼记昏义曰：“古者妇人先嫁三月，祖庙未毁，教于公宫，祖庙既毁，教于宗室。教以妇德，妇言，妇容，妇功。教成祭之，牲用鱼，芼之以苹藻，所以成妇顺也。”荇菜与苹藻者，皆水生之菜，采之以为菹以供祭祀。按此，关雎所言或为重后妃之教欤？盖女之未嫁者为窈窕幽居者乎？既求之则需教以三月，关雎三言荇菜者，此义乎？一言以求，盖君子求淑女而定此婚事也，然虽定而需教以三月，故君子虽寤寐思此婚事，乃至辗转反侧，然需待女教而后能成事也。而言以采，盖淑女之教將成，君子仍平和待之，故琴瑟以友也。三言芼之者，女教已成，成此仪式，钟鼓而祭也。此直所言，若依毛诗，盖该言后妃之教也，而非后妃之德也。盖人非生而为后妃者，需与王者婚聘以成也，既有婚聘，则需教之以成后妃也。此诗重教而非重德者也。要之，此诗亦不单为后妃言也，天下之窈窕淑女皆然也。
关雎及其它 今日读书，忽觉甚有必要记日记，一则练文字，改懒下笔之毛病，一则记片刻之所思，人生在世，倏忽万念，或有价值或无价值，少则片刻，多则四五日即如流水，逝之无辙迹。故可记之以备来日之参考。近几日读三家诗，有些知识或值得参考：
 先谦以为京氏易，尚书洪范五行，诗五始说等或有共同源头，此论可考。 关雎篇，毛诗以为后妃之德，三家诗皆以为刺，刺康王也，一家以为防微杜渐。  关训为通，关关为雎鸟情感之交通，训为拟声为后出之说。
 窈窕非仅为好义，亦有后妃幽居内宫之义。窈训为幽深之义。 好逑三家诗为好仇，好训为和，仇为怨偶，谓淑女和后妃之怨，此亦一解，然与前君子不相连贯。 荇菜为葅可资祭祀。 左右训为佐佑，为助义，谓窈窕淑女以为佐助。 痦寐义实为不寐。 服训为事，谓思此事以致于不能寐也。  悠哉为悠，训为忧，求之不得心有忧戚也。
 辗转三家诗为展转，展转反侧互训。 芼或训为择，然齐诗以为祭祀时荇菜覆三牲之上为芼，亦备一说。昏义中有此礼。 钟鼓乐之，韩诗为鼓钟乐之，以鼓为动词，即非钟鼓而为钟磬，为房中之乐，非祭祀之乐。  葛覃及其它 近两日学葛覃，葛覃所言，亦与女子婚仪相关。所谓“言告师氏，言告言归”即是女子为期三月之教也。颇觉史学知识之不足，假以时日需补全，先秦至宋前历史皆当善加留意也。前学高僧传续高僧传而学无所得，一则学力不足，二则为正史知识不足也，此深可戒。今日寻一书曰撒玛尔罕德金桃：唐代舶来品研究，应颇有趣。待阅读器到可供一阅。
葛覃之归宁 诗葛覃依服之所训不同有二解。依毛诗，训为整，则二段女子尚未出嫁，三段为女子学于师氏，师氏教浣衣汙私及归宁父母也，毛诗以为所言者后妃也。若依齐诗，则服训为本字，即女子采葛以为衣，君子服之而无厌倦也。按此说则二段女子已然出嫁，合于维叶莫莫之文，一段为不失时，二段女子出嫁以应成就之兴，三段为已出嫁之后，女师即为姆，依昏义公羊传知姆当随女往夫家，则此段所言即为此女收拾整洁自身，告别师氏，归宁父母也。按此，此诗所述当为大夫家婚事也，诸侯夫人不得归宁，惟自大夫妻岁一归宁耳。此说当胜于毛诗之说。
螽斯 美哉螽斯之贺也，子孙多且贤也，富贵之家，所患者，一无子嗣继承，二者多败儿，败儿甚于无儿，故有螽斯之作也。三段皆以螽斯羽起兴，即已含子孙众多之义。初言宜尔子孙振振兮，盖振振者，有为之象也；次言宜尔子孙绳绳兮，则绳绳者，戒慎之貌也；终言宜尔子孙蛰蛰兮，蛰蛰者，内心安静而能各得其所也。为人者，行事戒慎，外有为而内安静，庶几乎？有此子孙，能无福乎？美哉，螽斯之贺也。
卷耳 卷耳，访贤之诗也，初段伤不得贤人置彼周行也，若卷耳易得而不能顷筐也。后三段述骑马访贤之事也。虺頽，玄黄，瘏，痡盖谓事业之难也，然君子虽事难而终不弃，终段曰云何盱矣，盱者仰望也，君子仰望远途之艰难而不畏，可谓弘毅者也。沽酒而酌彼金罍，酌彼兕觥，盖非但用贤人也，友之也。维以不永伤，维以不永怀者，忧无贤友也，思之怀之，冀而友之也。
桃夭 诗桃夭三章，盖非同义相叠加者也，其所言同中有异乎？初章灼灼其华者，女色也，宜其室家者，或就夫言也，盖女子之灼灼明媚利于夫妇之和美也。二章有蕡且实者，或解为妇德，以为此女妇德盈于内也。有此妇德者善理于家室，故曰宜其家室。然此章亦可解为此女易有子嗣也，若桃之有花有实也。依此解则以为此女子有利于夫家之延嗣也。三章述桃叶之蓁蓁者，喻家族之昌盛也，盖此女非但能安夫身安己身，亦能安一家之人也。盖之子于归者，于婚礼之中女性而言，初章言夫之幸，二章言子孙之幸，三章言家族之幸。此诗或与樛木俱为婚礼之词，然立意略有偏差。
兔罝 兔罝三章，毛诗以为美，韩诗以为刺，然所述者本为一事，即殷纣之贤人退处山林，网禽兽而食之，文王举闳夭，泰颠于罝网之中。就此一事，依古意，则诗之所作者重在前事，即此二贤人不终事王朝而为公侯腹心，一则恶于此事故作此诗也，二则伤天下无道贤人无所施为也。依毛诗意，则采他国之诗系之召南之下，美文王之能得贤也。至于言此篇为后妃之化则全是附会。肃肃者，安于贫贱而不殆于道，故能肃肃也。贤人所为者网兔也，低贱之事也，然为此低贱之事尚能肃肃，盖为道不殆，不自弃者也。此篇之兴各有所本，初章以椓击兔罝比武夫之扞城也，以椓击示武勇也。次章以九达之道比此武夫能通达斡旋于诸国也，此章之好仇盖释为和好众怨之义也。终章以中林之隐蔽比此贤人内秀于中，名实如一，故能为公侯腹心之谋也。如此贤人，武能定国，文能安邦，能德兼备，然终老山林，不得为用，天下之无道亦甚矣，良可叹也，终于资敌也，此文王之幸也。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>史记三家注</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%8F%B2%E8%AE%B0%E4%B8%89%E5%AE%B6%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%8F%B2%E8%AE%B0%E4%B8%89%E5%AE%B6%E6%B3%A8/</guid>
      <description>史記三家註  2016-08-18 14:57:24
禮，上事天，下事地，尊先祖而隆君師，是禮之三本也。
 2016-09-26 19:39:56
以高祖十月始至霸上，因故秦時本以十月為歲首，弗革。推五德之運，以為漢當水德之時，尚黑如故。〔二〕吹律調樂，入之音聲，及以比定律令。〔三〕
 2016-09-26 19:44:38
蒼為丞相十餘年，魯人公孫臣上書言漢土德時，其符有黃龍當見。詔下其議張蒼，張蒼以為非是，罷之。其後黃龍見成紀，於是文帝召公孫臣以為博士，草土德之曆制度，更元年。張丞相由此自絀，謝病稱老。
 2016-09-28 12:59:36
相與信為任，同是非為俠。
 2016-09-29 12:35:50
內史，周官，秦因之，掌治京師。景帝分置左內史。武帝太初元年，更名京兆尹，左內史名左馮翊也。
 2016-10-03 16:49:15
蔡為人在下中，〔二〕名聲出廣下甚遠，然廣不得爵邑，官不過九卿，而蔡為列侯，位至三公。
注：
人物品评制度岂西汉时已有乎？
 2016-10-03 16:57:13
廣嘗與望氣王朔燕語，曰：「自漢擊匈奴而廣未嘗不在其中，而諸部校尉以下，才能不及中人，然以擊胡軍功取侯者數十人，而廣不為後人，〔三〕然無尺寸之功以得封邑者，何也？豈吾相不當侯邪？且固命也？」朔曰：「將軍自念，豈嘗有所恨乎？」廣曰：「吾嘗為隴西守，羌嘗反，吾誘而降，降者八百餘人，吾詐而同日殺之。至今大恨獨此耳。」朔曰：「禍莫大於殺已降，此乃將軍所以不得侯者也。」
注：
此与白起事近</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>淮南子笔记</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B7%AE%E5%8D%97%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B7%AE%E5%8D%97%E5%AD%90/</guid>
      <description>淮南子之杂 淮南鸿烈之原道训，俶真训多老，杂以性情论；天文训，地形训多阴阳，杂以术数；时则训多儒，杂以阴阳；精神训多庄，杂以黄老。若能杂而统之以一，亦不失为学问之善道也。
淮南子本经训 淮南本经训以为帝体道而王法阴阳，依其意，似以为道乃一物而高于阴阳者也。淮南虽杂糅诸家，然论其旨归则宗于老子也。盖先秦论道已有分歧，或以道为一物，在万物之先，生天生地，成就万物而不失者也。或以为物之所生禀于自然，道者不离万物，成就万物而自非一物者也。又或者兼而有之，而偏于一说。老庄皆可谓兼而有之者也，然老子偏于生成，庄子偏于不生，易传所谓一阴一阳之为道或亦偏后者。但凡论宇宙者偏于前者，论境界者偏于后者。此说亦可详考也。
淮南道应训 淮南道应训，该是解老一体例，其例与韩式外传略同，盖举事以明经义者也。易或亦可循此例乎？易本占验之书，然其言不止于占验，人事史皆可备为一参也，前人无作此体例，或因易有时一卦之卦辞少难明其义乎？焦氏易林自起占例，比附诗史而自解之，或即因此。惜后世之视易林皆重其占法占例，而略其解易之法也。佛教之入中国之前，中国所述心者多为心术之心，而之后在其影响之下所论及者为心物之心，此从支道林之解逍遥义或可见端倪。心术者，多为理想之描述，帝王该持何心，士君子该持何心？心物者，心为对物之心，物性心性而后有心物。
淮南子天文训 今日读淮南子天文训，其中所述术数之理颇难，或需辅以图画而学之。其中所述，诸多颇与式盘相合，或其时已有式盘乎？其中所言宜忌应为日者之术，五行干支天文皆备，与后世之术数元素比，所差者，京房之卦论也。盖其中有几点颇值得留意者：有述及建除者，研习术数可加留意。依太一（或太阴）所行断吉凶者，或为太一行九宫之术雏形，所差者，九宫之合入干支五行也。其中所述之气论及天人相感说可与董君之论相参。二者时代接近，然鸿烈所承为道，董君为儒宗，此论或为时代所共识也，然其起源于何时亦可探讨也。天地于道生成万物中所处位置亦甚为有趣。道，宇宙，清浊二气，天地，阴阳，万物。此诸概念及顺序颇为重要。前俶真训所述心性理论于道家理论系统中所处位置为何？玄学是否为道家心性理论之实现者？
淮南缪称训 淮南缪称训者，几为纯儒也。盖其论之宗旨，王秘之以黄老，士则之以儒宗，民绳之以律法，天下统之以阴阳感应。此已成后世统治之局，亦为汉室之家法也。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>毛诗正义</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%AF%9B%E8%AF%97%E6%AD%A3%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%AF%9B%E8%AF%97%E6%AD%A3%E4%B9%89/</guid>
      <description>毛诗正义  2016-07-05 17:44:44
國是風化之界，詩以當國為別，故謂之《國風》。其《雅》則天子之事，政教刑于四海，不須言國也。
 2016-07-05 17:46:01
蓋跡其先封善否，參其詩之美惡，驗其時政得失，詳其國之大小，斟酌所宜，以為其次。
 2016-07-06 10:02:53
此篇言後妃性行和諧，貞專化下，寤寐求賢，供奉職事，是後妃之德也。
 2016-07-06 10:09:36
不言美後妃者，此詩之作，直是感其德澤，歌其性行，欲以發揚聖化，示語未知，非是褒賞後妃能為此行也。
 2016-07-06 10:37:47
風訓諷也，教也。諷謂微加曉告，教謂殷勤誨示。
 2016-07-06 10:39:20
蘊藏在心，謂之為志；發見於言，乃名為詩。
 2016-07-06 10:41:24
包管萬慮，其名曰心；感物而動，乃呼為志。志之所適，外物感焉，言悅豫之志則和樂興而頌聲作，憂愁之志則哀傷起而怨刺生。
 2016-07-06 10:46:49
在心為志，出口為言，誦言為詩，詠聲為歌，播於八音謂之為樂，皆始末之異名耳。
 2016-07-06 16:29:52
商之為言章也，物成熟可章度也。角，觸也。物觸地而出，戴芒角也。宮，中也。居中央，暢四方，唱始施生，為四聲之綱也。徵，祉也，物盛大而蕃祉也。羽，宇也，物聚藏宇覆之也。
注
此释直以五音配四方四时而论义。
 2016-07-07 10:19:54
人心感於物而後動，先王慎所以感之者，故作樂以和其聲。樂之感人深，其移風易俗
 2016-07-07 10:20:03
志微、噍殺之音作而民思憂，廉直、莊誠之音作而民肅敬，寬裕、順成之音作而民慈愛，流僻、邪散之音作而民淫亂。
 2016-07-07 10:21:23
禮者，稱人之情而為之節文，賢者俯而就之，不肖者企而及之，是下民之所行，非聖人之所行也。
 2016-07-07 10:22:19
夫物之感人無窮，而人之好惡無節，則是物至而人化物也。人化物也者，則滅天理而窮人欲者也。於是有悖逆詐偽之心，有淫佚作亂之事。故先王制禮作樂為之節。
 2016-07-07 15:32:09
上以風化下，下以風刺上
 2016-07-07 16:01:53
奸聲感人而逆氣應之，逆氣成象而淫樂興焉。正聲感人而順氣應之，順氣成象而和樂興焉。
 2016-07-07 16:06:44
民有剛柔緩急，音聲不同，系水土之風氣，故謂之風。好惡、取捨、動靜，隨君上之情欲，故謂之俗。
注
风俗之义
 2016-07-07 16:14:41</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>列子</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%88%97%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%88%97%E5%AD%90/</guid>
      <description>列子  2016-03-19 15:37:39
死也者，德之徼也。古者谓死人为归人。夫言死人为归人，则生人为行人矣。行而不知归，失家者也。一人失家，一世非之；天下失家，莫知非焉。有人去乡土、离六亲、废家业、游于四方而不归者，何人哉？世必谓之为狂荡之人矣。又有人钟贤世，矜巧能，修名誉，夸张于世而不知己者，亦何人哉？世必以为智谋之士。此二者，胥失者也。而世与一不与一，唯圣人知所与，知所去。&amp;rdquo;
 2016-03-19 15:38:09
舜问乎烝曰：&amp;ldquo;道可得而有乎？&amp;ldquo;曰：&amp;ldquo;汝身非汝有也，汝何得有夫道？&amp;ldquo;舜曰：&amp;ldquo;吾身非吾有，孰有之哉？&amp;ldquo;曰：&amp;ldquo;是天地之委形也。生非汝有，是天地之委和也。性命非汝有，是天地之委顺也。孙子非汝有，是天地之委蜕也。故行不知所往，处不知所持，食不知所以。天地强阳，气也；又胡可得而有邪？&amp;rdquo;
 2016-03-20 01:06:55
汝弗知乎？夫至信之人，可以感物也。动天地，感鬼神，横六合，而无逆者，岂但履危险，入水火而已哉？商丘开信伪物犹不逆，况彼我皆诚哉？小子识之！
 2016-03-20 11:51:32
昔老聃之徂西也，顾而告予曰：有生之气，有形之状，尽幻也。造化之所始，阴阳之所变者，谓之生，谓之死。穷数达变，因形移易者，谓之化，谓之幻。造物者其巧妙，其功深，固难穷难终。因形者其巧显，其功浅，故随起随灭。知幻化之不异生死也，始可与学幻矣。吾与汝亦幻也，奚须学哉？
注：
幻术之道
 2016-03-20 11:57:28
觉有八徵，梦有六侯。奚谓八徵？一曰故，二曰为，三曰得，四曰丧，五曰哀，六曰乐，七曰生，八曰死。此者八徵，形所接也。奚谓六侯？一曰正梦，二曰愕梦，三曰思梦，四曰寤梦，五曰喜梦，六曰惧梦。此六者，神所交也。不识感变之所起者，事至则惑其所由然；识感变之所起者，事至则知其所由然。知其所由然，则无所怛。一体之盈虚消息，皆通于天地，应于物类。故阴气壮，则梦涉大水而恐惧；阳气壮，则梦涉大火而燔焫；阴阳俱壮，则梦生杀。甚饱则梦与，甚饥则梦取。是以以浮虚为疾者，则梦扬；以沉实为疾者，则梦溺。藉带而寝则梦蛇，飞鸟衔发则梦飞。将阴梦火，将疾梦食。饮酒者忧，歌舞者哭。子列子曰：&amp;ldquo;神遇为梦，形接为事。故昼想夜梦，神形所遇。故神凝者想梦自消。信觉不语，信梦不达；物化之往来者也。古之真人，其觉自忘，其寝不梦；几虚语哉？&amp;rdquo;
 2016-03-20 16:16:10
御寇之游固与人同欤，而曰固与人异欤？凡所见，亦恒见其变。玩彼物之无故，不知我亦无故。务外游，不知务内观。外游者，求备于物；内观者，取足于身。取足于身，游之至也；求备于物，游之不至也。&amp;ldquo;于是列子终身不出，自以为不知游。壶丘子曰：&amp;ldquo;游其至乎！至游者，不知所适；至观者，不知所眂，物物皆游矣，物物皆观矣，是我之所谓游，是我之所谓观也。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂抄</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%9D%82%E6%8A%84/</link>
      <pubDate>Sat, 30 May 2015 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%9D%82%E6%8A%84/</guid>
      <description>布须曼人的起源 天空中飘荡着两朵云片。在两朵云片上, 各坐着一只大蚱蜢，一只雄蚱蜢叫卡琼, 另一只叫考特，是卡琼的妻子。卡琼有一条神异的魔杖，小巧玲珑, 不停地放射着光彩。“老是这样慢悠悠地飘浮在云片上，太没意思了。”考特对她的丈夫说 :“我们来创造一个新的世界好吗?”丈夫同意了。卡琼和考特跳下云朵。卡琼用魔杖在自己坐过的云彩里一戳，这朵云彩慢慢膨胀，膨胀。一边膨胀，一边下沉, 最后变成了大地。卡琼又用魔杖往妻子坐过的那朵云彩里一戳, 那朵云彩也慢慢膨胀，却上升了，最后变成了天。说也奇怪，天一形成, 天幕上立即出现了通红通红的太阳，玉盘似的月亮和眨着眼睛的星星。大地一形成，就出现了高耸入云的大山，浩翰无际的大海，苍翠欲滴的草原和森林，活泼生动的鸟兽……卡琼夫妇飞到他们所创造的新世界, 一见那里的情景心就被陶醉了。卡琼和考特，展幵双翅飞呀飞，一路上饱览着自己创造新世界的多种风光。由于创造世界的辛劳和长时间的飞行，他们觉得有点疲倦，就收拢翅膀，落在一座草木茂盛的山口休息。突然，卡琼脚上被什么东西咬了一口。他猛然一跳，跳到旁边的一棵大树上。低头细看，发现一条碗口粗的大蛇，正在得意地舞动着舌头。卡琼见状，怒火中烧，纵身跳下, 抡起魔杖朝蛇头猛捶一杖。奇迹出现了。巨蛇吃了一魔杖， 摇摇晃晃慢慢地变成了一个人。这个人是细长的身材, 浅棕色的皮肤，乌黑发亮的眼睹，扁平的鼻子，阔阔地嘴巴，动作敏捷的手脚。这就是世界上第一个人——布须曼人的祖先。卡琼夫妇见状愕然， 继而转惊为喜，兴奋地看着由蛇变成的人。这人也笑容可掬，走来走去，友善地望着卡琼夫妇。从此， 卡琼遇到蛇就毫不犹豫地用杖打它，被打的蛇都变成了一个个活生 生的人。蛇的颜色各不相同，它们变成的人就呈现出不同的肤色, 有黑人、白人、黄种人、红种人……
 灵魂的三条道路 天神之路：知道这样 ，在森林中崇拜信仰和苦行 ，他们便进入火焰 。从火焰进入白昼 。从白昼进入白半月 。从白半月进入太阳北行的六个月 。从六个月进入年 。从年进入太阳 。从太阳进入月亮 。从月亮进入闪电 。那里的那个人不是凡人 。他带领他们进入梵 。这是通向天神之路 。祖先之路：而在村庄中崇拜祭祀 、善行和布施 ，他们便进入烟 。从烟进入黑夜 。从黑夜进入黑半月 。从黑半月进入太阳南行的六个月 。但六个月不到达年 。从六个月进入祖先世界 。从祖先世界进入空 。从空进入月亮 。它就是苏摩王 。它是众天神的食物 。众天神享用它 。他们居住那里 ，直至剩余的功德耗尽 。而后 ，又原路返回 。他们返回空 。从空返回风 。成为风后 ，成为烟 。成为烟后 ，成为雾 。成为雾后 ，成为云 。成为云后 ，成为雨 ，降下 。他们在这里生为稻子 、麦子 、药草 、树木 、芝麻和豆类 。从这些中很难脱出 。只有等人吃了食物 ，洒出精液 ，才会再次出生 。那些在世上行为可爱的人很快进入可爱的子宫 ，或婆罗门妇女的子宫 ，或刹帝利妇女的子宫 ，或吠舍妇女的子宫 。而那些在世上行为卑污的人很快进入卑污的子宫 ，或狗的子宫 ，或猪的子宫 ，或旃陀罗妇女的子宫 。第三条道路：还有与这两条道路不同者 。他们成为微生物 ，不停地活动着 。 “生吧 ！死吧 ！ ”这是第三种境况 。所以说 ，那个世界从不充满 。——《歌者奥义书》第五章</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阿毗达磨俱舍论</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E9%98%BF%E6%AF%97%E8%BE%BE%E7%A3%A8%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jun 2014 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E9%98%BF%E6%AF%97%E8%BE%BE%E7%A3%A8%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA/</guid>
      <description>阿毗达磨俱舍论  2014-05-15 10:46:45
唯佛世尊得永对治于一切境一切种冥。证不生法故称为灭。声闻独觉虽灭诸冥。以染无知毕竟未断故非一切种。
 2014-05-15 11:54:17
如是总说无漏五蕴名为对法。此则胜义阿毗达磨。若说世俗阿毗达磨即能得此。诸慧及论。慧谓得此有漏修慧思闻生得慧及随行。论谓传生无漏慧教。
 2014-05-15 11:57:58
若胜义法唯是涅槃。若法相法通四圣谛。此能对向或能对观。故称对法。
 2014-05-15 12:16:14
有漏法云何。谓除道谛余有为法。所以者何。诸漏于中等随增故。缘灭道谛诸漏虽生。而不随增故非有漏。
 2014-05-15 12:29:40
择灭即以离系为性。诸有漏法远离系缚证得解脱。名为择灭。择谓简择即慧差别。各别简择四圣谛故。择力所得灭名为择灭。
 2014-05-15 16:17:20
依何义说灭无同类。依灭自无同类因义亦不与他。故作是说。
注：
？
 2014-05-15 12:39:07
永碍当生得非择灭。谓能永碍未来法生。得灭异前名非择灭。得不因择但由阙缘。
 2014-05-15 16:17:30
是彼类故。未来无妨。
注：
？
 2014-05-15 16:20:12
或有唯蕴而非取蕴。谓无漏行。烦恼名取。蕴从取生故名取蕴。如草糠火。或蕴属取故名取蕴。如帝王臣。或蕴生取故名取蕴。如花果树。
 2014-05-15 16:23:59
眼谓内处四大所造净色为性。
 2014-05-15 21:31:11
执受大种为因声者。谓言手等所发音声。风林河等所发音声。名无执受大种为因。有情名声。谓语表业。余声则是非有情名。
 2014-05-16 11:10:08
无表虽以色业为性如有表业。而非表示令他了知。故名无表。
 2014-05-16 11:11:47
地水火风能持自相及所造色。故名为界。如是四界亦名大种。一切余色所依性故。体宽广故。或于地等增盛聚中。形相大故。或起种种大事用故。
 2014-05-16 11:12:46
地界能持。水界能摄。火界能熟。风界能长。长谓增盛。或复流引。
 2014-05-16 11:13:52
地界坚性。水界湿性。火界暖性。风界动性。由此能引大种造色。令其相续生至余方。
 2014-05-16 11:15:23
地谓显形。色处为体。随世间想假立此名。由诸世间相示地者。以显形色。而相示故。水火亦然。风即风界。世间于动立风名故或如地等随世想名。
 2014-05-16 11:19:00</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>俱舍論記</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jun 2014 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E8%AE%B0/</guid>
      <description>俱舍論記  2014-05-28 10:56:51
一切種冥滅斷不染無知。得非擇滅。此顯智德　諸冥滅斷染污無知。得擇滅。此顯斷德
 2014-05-28 10:57:59
不染無知。種類眾多故言一切。染污無知。種類非多故但言諸
 2014-05-28 10:59:03
種謂種類。不染無知種類無邊。是故言種　染污無知種類非多。故不言種
 2014-05-28 11:10:11
謂滅諸境冥。斷染污無知。諸境即是四諦．修道。迷此境故說之為冥。此釋諸冥滅。
 2014-05-28 11:11:01
謂滅一切品冥斷不染無知。一切品即一切法品類。迷此品故說之為冥。此釋一切種冥滅。
 2014-05-28 16:04:57
染無知能覆理．事二種實義。不染無知能障理．事二種真見　又解。能覆實義是不染無知。能障真見是染無知　又解。能覆實義謂覆外境。能障真見謂障內心。能覆．能障皆是冥義通二無知
 2014-05-28 22:13:40
問染污無知何以為體。解云。以無明為體．
 2014-05-28 18:40:00
不染無知。以未成佛來。所有一切有漏無染劣慧為體。
 2014-05-28 22:11:00
不染無知。劣慧為體。無知狹。習氣寬。然解習氣二解不同。一解。劣慧俱生心．心所法總名習氣。一解。習氣不但通心．心所法。亦通相續身
 2014-05-28 22:20:58
體非染故名為不染。於境不悟名曰無知。無知即不染。名不染無知。
 2014-05-28 22:24:24
或名習氣。故正理云。此不染無知。即說名習氣。言習氣者。習謂數習。氣謂氣分。有諸煩惱及劣智等數習氣分。故名習氣。習之氣故。名為習氣。
 2014-05-28 22:37:34
若於諸事迷自性迷共相是染無知。若於諸法微細差別。味(諸法滋味。或苦等味)勢(諸法勢力引後自果。或有損益等勢力)熟(諸法正起力能引自果名熟或成就名就)德(諸法德用)數(一．二等數)量(大．小等量)處(近．遠等處)時(近．遠等時)同(諸法相似)異(諸法差別等相)。不能如實覺。是不染無知。
 2014-05-29 10:52:43
此不染無知。若菩薩三無數劫隨位漸斷。至金剛喻定方總斷過。若二乘等雖有分斷。而非斷過。應知此中所言斷者畢竟不生得非擇滅。名之為斷。非據擇滅。若據擇滅。三乘同斷即無差別
 2014-05-29 11:06:48
唯慧一種具三現觀。推求名見．慮境名緣。成辨名事。
 2014-05-29 11:09:29
眷屬即慧相應．俱有及得。名曰隨行
 2014-05-29 11:11:38
隨轉有二．一俱有因故名隨轉。二相隨順故名隨轉。隨行亦有二．一俱有因名隨行。二相隨順故名隨行
 2014-05-29 11:14:16</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>俱舍論頌疏論本</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E9%A2%82%E7%96%8F/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jun 2014 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E9%A2%82%E7%96%8F/</guid>
      <description>俱舍論頌疏論本  2014-06-16 00:39:12
一切種者。不染無知。種類無邊。名一切種。障一切法。不能悟解。是不染無知。
 2014-06-16 00:40:02
不染無知。劣慧為體。三性門中。善無記攝。體非煩惱。故名不染。於境不悟。稱曰無知。
 2014-06-16 00:40:28
亦名習氣。數習煩惱。所成氣分。習之氣故。名為習氣。唯佛永斷。二乘猶有。
 2014-06-16 00:42:23
諸冥者是染污無知。諸謂諸境。即四諦修道。五部境也。五部非一。故名諸境。冥者即是見修所斷。一切煩惱。以此煩惱覆障諸境。故說為冥。染污無知。無明為體。煩惱不淨。名為染污。於境不悟。故曰無知。
 2014-06-16 00:44:48
一切種冥滅。是非擇滅。由佛世尊斷一切種冥。證不生法。故名非擇滅。此言證者。是不染無知。勝緣闕位。得非擇滅。名為證也。由斷此冥。獲一切智。能知一切種類法。故智德圓滿
 2014-06-16 00:44:39
諸冥滅者。即是擇滅。由佛世尊斷煩惱冥。證不生法。名為擇滅。斷德圓滿故。
 2014-06-16 10:51:51
慧相應心。及受想等。諸心所法。四相及得。道共無表。此等諸法。是慧眷屬。隨慧行故。名曰隨行。如是淨慧。及與隨行。通攝五蘊。名為勝義阿毘達磨。此五蘊中。言色蘊者。道共戒也。受想蘊者。隨行中受想心所也。行蘊者。除受想外諸餘心所。四相及得也。識蘊者。慧相應心也
 2014-06-16 10:57:05
無漏淨慧。是真對法。有漏慧論。非真對法　言對法者。謂為無漏作資糧故。亦名對法。
 2014-06-16 10:58:44
法相法者。通四聖諦。相者性也。狀也。望自體邊名性。望他緣邊名相。此四諦法。是法相故。故名法相法。
 2014-06-16 11:01:51
總有六種。一自性對法。謂淨慧也。二隨行對法。謂淨慧眷屬也。三方便對法。謂有漏四慧也。四資糧對法。謂論教也。五境界對法。謂四諦也。六果對法。謂涅槃也。前四能對。名對法。後二所對名對法也
 2014-06-16 15:02:41
諦有四種。苦集滅道。苦集道三。是有為法。道雖有為。是無漏法。
 2014-06-16 15:05:01
緣滅道諦。諸漏雖生。而不隨增。故非有漏。不隨增義。
 2014-06-16 15:14:03
此非擇滅。礙當生法。令永不起。名畢竟礙。言別得者。謂非擇滅。有實體性。緣闕位中。起別得得。故非擇滅。得不因擇。但由緣闕名非擇滅。
 2014-06-16 15:21:05
為者作也。此有為法眾緣造作。故名為有彼為故。名為有為
 2014-06-16 15:51:38
亦世路者。世謂三世。路即是法。世所依故。謂過去法。是世已行。現在法。是世正行。未來法。是世當行。故有為法是三世路。世之路故。名為世路。
 2014-06-16 16:06:14
無為雖義。不墮三世。不名俱義。非言依也
 2014-06-16 16:11:42
煩惱名取。能執取生死故也。蘊從取生。故名取蘊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>瑜伽师地论</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E7%91%9C%E4%BC%BD%E5%B8%88%E5%9C%B0%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Apr 2014 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E7%91%9C%E4%BC%BD%E5%B8%88%E5%9C%B0%E8%AE%BA/</guid>
      <description>瑜伽師地論  2014-02-10 16:31:53
由四因。故於諸行中假設有我。一為令世間言說易故。二為欲隨順諸世間故。三為欲斷除謂定無我諸怖畏故。四為宣說自他成就功德成就過失。令起決定信解心故。是故執有我論非如理說。
 2014-02-17 11:53:12
云何緣起體。若略說由三種相建立緣起。謂從前際中際生。從中際後際生。中際生已若趣流轉。若趣清淨究竟。云何從前際中際生。中際生已復趣流轉。謂如有一不了前際無明所攝。無明為緣。於福非福及與不動身語意業。若作若增長。由此隨業識。乃至命終流轉不絕。能為後有相續識因。此識將生果時。由內外貪愛正現在前。以為助伴。從彼前際既捨命已。於現在世自體得生。在母腹中。以因識為緣。相續果識。前後次第而生。乃至羯羅藍等位差別而轉於母胎中。相續果識與名色俱。乃至衰老漸漸增長。爾時感生受業名已與異熟果。又此異熟識。即依名色而轉。由必依託六依轉故。是故經言。名色緣識。俱有依根曰色。等無間滅依根曰名。隨其所應為六識所依。依止彼故。乃至命終。諸識流轉。又五色根。若根所依大種。若根處所。若彼能生大種曰色。所餘曰名。由識執受。諸根墮相續法。方得流轉。故此二種依止於識。相續不斷。由此道理。於現在世。識緣名色。名色緣識。猶如束蘆。乃至命終。相依而轉。如是名為從前際中際諸行緣起生。中際生已流轉不絕。當知此中依胎生者。說流轉次第。若卵生濕生者。除處母胎。餘如前說若於有色有情聚中。謂欲色界受化生者。諸根決定圓滿而生。與前差別。若於無色界。以名為依。及色種子為依。識得生起。以識為依名及色種子轉。從此種子。色雖斷絕。後更得生。與前差別。又由福業生欲界人天。由非福業生諸惡趣。由不動業生色無色界。
注：
唯识十二缘起
 2014-02-17 17:38:19
云何不生。由不生故。趣清淨究竟。云何從中際後際諸行緣起生。謂中際已生補特伽羅。受二種先業果。謂受內異熟果。及境界所生受增上果。此補特伽羅或聞非正法故。或先串習故。於二果愚。由愚內異熟果故。於後有生苦不如實知。由迷後有。後際無明增上力故。如前於諸行若作若增長。由此新所作業故。說此識。名隨業識。即於現法中。說無明為緣故行生。行為緣故識生。此識於現法中名為因識。能攝受後生果識故。又總依一切識。說名六識身。又即此識。是後有名色種子之所隨逐。此名色種子。是後有六處種子之所隨逐。此六處種子是後有觸種子之所隨逐。此種子觸是後有受種子之所隨逐。如是總名於中際中後有引因。應知由此能引識。乃至受一期身。故由先異熟果愚。引後有已。又由第二境界所生受果愚故。起緣境界受愛。由此愛故。或發欲求。或發有求。或執欲取。或執見戒及我語取。由此愛取和合資潤。令前引因轉名為有。即是後有生因所攝。從此無間命既終已。隨先引因。所引識等。受最為後。此諸行生或漸或頓。如是於現法中。無明觸所生受為緣故愛。愛為緣故取。取為緣故有。有為緣故生。生為緣故。老病死等諸苦差別。或於生處次第現前。或復種子隨逐。應知如是於中際中。無明緣行等。受緣愛等。為因緣故。後際諸行生。
 2014-02-18 10:55:10
如是於現法中。諸行不轉。由不轉故。於現法中。於有餘依界。證得現法涅槃。彼於爾時唯餘清淨識緣名色。名色緣識。乃至有識身在。恒受離繫受。非有繫受。此有識身乃至先業所引壽量。恒相續住。若壽量盡。便捨識所持身。此命根後所有命根。無餘永滅更不重熟。又復此識與一切受。任運滅故。所餘因緣先已滅故。不復相續。永滅無餘。是名無餘依涅槃界究竟寂靜處。亦名趣求涅槃者。於世尊所。梵行已立。究竟涅槃。
 2014-02-21 16:07:25
眼識云何。謂於當來依止眼根。了別色境識。所有福非福不動行所熏發種子識。及彼種子所生果識。如眼識如是。乃至意識。應知亦爾。由所依及境界所起了別差別應知。此於欲界具足六種。色界唯四。無色界唯一。受蘊云何。謂一切領納種類。想蘊云何。謂一切了像種類。行蘊云何。謂一切心所造作意業種類。識蘊云何謂一切了別種類。如是諸蘊。皆通三界。
 2014-02-23 21:41:51
問何因緣故。無明等諸有支。作如是次第說。答諸愚癡者。要先愚於所應知事。次即於彼發起邪行。由邪行故。令心顛倒。心顛倒故。結生相續。生相續故。諸根圓滿。根圓滿故。二受用境。受用境故。若耽著若希求。由希求故。於方覓時。煩惱滋長。煩惱滋長故。發起後有愛非愛業。由所起業滋長力故。於五趣生死中苦果生。苦果生已。有老死等苦。謂內身變異所引老死苦。及境界變異所引憂歎苦。熱惱之苦。是故世尊。如是次第說十二支。
 2014-02-23 23:30:41
問何故緣起說為緣起。答由煩惱繫縛往諸趣中數數生起故。名緣起。此依字釋名。復次依託眾緣。速謝滅已。續和合生。故名緣起。此依剎那義釋。復次眾緣過去而不捨離。依自相續而得生起故。名緣起。如說此有故彼有。此生故彼生。非餘。依此義故。釋名應知。復次數數謝滅。復相續起故。名緣起。此依數壞數滅義釋。復次於過去世覺緣性已。等相續起故。名緣起。如世尊言。我已覺悟。正起宣說。即由此名展轉傳說。故名緣起。
 2014-02-24 23:46:42
云何數往義。謂生已不住義。云何和合義。謂諸緣聚集義。云何起義。謂諸緣和合之所引攝新新生義。云何緣起。云何緣生。謂諸行生起法性是名緣起。即彼生已說名緣生。
注：
缘生与缘起
 2014-02-25 00:07:38
答無明乃至亦與老死為緣。前言唯與行為緣者。但說近緣義。
 2014-03-03 11:55:19
問云何說言此有故彼有。答由未斷緣。餘得生義故。問云何此生故彼生。答由無常緣。餘得生義故。
 2014-03-03 12:03:26
問何等無明不有故行不有。何等無明滅故行滅耶。答有三種發起纏。隨眠。無明。由此無明滅故。彼無明滅。由彼滅故。行亦隨滅。
 2014-03-03 16:45:52
答由十種相。應知緣起甚深義。謂依無常義。苦義。空義。無我義說。依無常義者。謂從自種子生。亦待他緣。又從他緣生。亦待自種子。又從自種子及從他緣生。而種及緣於此生事。無作無用。亦無運轉。又復此二因性功能。非不是有。又諸有支。雖無始來其相成就。然剎那剎那新新相轉。又緣起支雖剎那速滅。然似停住運動相現。依苦義者。謂緣起支。一味苦相而似三種相現。依空義者。謂緣起支。雖離有情作者受者。然似不離。顯現而說。依無我義者。謂緣起支。雖不自在實無有我相。然似我相顯現。依勝義諦。諸法自性雖不可說。而言諸法自性可說。
注：
由缘起说无常苦空义
 2014-03-03 17:17:23
云何法性。云何法住。云何法界。答是諸緣起。無始時來。理成就性是名法性。如成就性。以無顛倒文句安立。是名法住。由此法住以彼法性為因。是故說彼名為法界。
注：
法性，法住，法界之义。
 2014-03-03 17:24:02
問已說一切支非更互為緣。何故建立名色與識互為緣耶。答識於現法中。用名色為緣故。名色復於後法中。用識為緣故。所以者何。以於母腹中。有相續時。說互為緣故。由識為緣。於母腹中。諸精血色。名所攝受。和合共成羯羅藍性。即此名色為緣。復令彼識於此得住。
注：
识与名色如何相互为缘。
 2014-03-04 10:53:42</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>