<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>古籍 on 言窟</title>
    <link>https://example.com/tags/%E5%8F%A4%E7%B1%8D/</link>
    <description>Recent content in 古籍 on 言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://example.com/tags/%E5%8F%A4%E7%B1%8D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97%E8%A3%B4%E6%B3%A8%E6%9C%AC/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E4%B8%89%E5%9B%BD%E5%BF%97%E8%A3%B4%E6%B3%A8%E6%9C%AC/</guid>
      <description>三国志(裴注本)  2017-03-12 00:14:46
破贼文书，旧以一为十，及渊上首级，如其实数。太祖问其故，渊曰：“夫征讨外寇，多其斩获之数者，欲以大武功，且示民听也。河间在封域之内，银等叛逆，虽克捷有功，渊窃耻之。”太祖大悦，迁魏郡太守。
注：
旧时战功多以一为十者，故史书所言诸多不实，然依渊言，此亦有其用也。
 2017-03-21 17:04:06</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E4%BA%91%E7%AC%88%E4%B8%83%E7%AD%BE/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E4%BA%91%E7%AC%88%E4%B8%83%E7%AD%BE/</guid>
      <description>云笈七签  2016-04-08 00:54:18
四象形而物无所主焉，则大象暢矣。五音声而心无所适焉，则大音至矣。
 2016-04-08 01:05:01
夫形以检物，巧伪必生；名以定物，理恕必失；誉以进物，争尚必起；矫以立物，乖违必作；杂以行物，秽乱必兴。斯皆用其子而弃其母，物失所载，未足守也。
 2016-04-11 00:19:32</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E8%AE%B0/</guid>
      <description>俱舍論記  2014-05-28 10:56:51
一切種冥滅斷不染無知。得非擇滅。此顯智德　諸冥滅斷染污無知。得擇滅。此顯斷德
 2014-05-28 10:57:59
不染無知。種類眾多故言一切。染污無知。種類非多故但言諸</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E9%A2%82%E7%96%8F/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E9%A2%82%E7%96%8F/</guid>
      <description>俱舍論頌疏論本  2014-06-16 00:39:12
一切種者。不染無知。種類無邊。名一切種。障一切法。不能悟解。是不染無知。
 2014-06-16 00:40:02
不染無知。劣慧為體。三性門中。善無記攝。體非煩惱。故名不染。於境不悟。稱曰無知。
 2014-06-16 00:40:28</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E5%88%97%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E5%88%97%E5%AD%90/</guid>
      <description>列子  2016-03-19 15:37:39
死也者，德之徼也。古者谓死人为归人。夫言死人为归人，则生人为行人矣。行而不知归，失家者也。一人失家，一世非之；天下失家，莫知非焉。有人去乡土、离六亲、废家业、游于四方而不归者，何人哉？世必谓之为狂荡之人矣。又有人钟贤世，矜巧能，修名誉，夸张于世而不知己者，亦何人哉？世必以为智谋之士。此二者，胥失者也。而世与一不与一，唯圣人知所与，知所去。&amp;rdquo;
 2016-03-19 15:38:09
舜问乎烝曰：&amp;ldquo;道可得而有乎？&amp;ldquo;曰：&amp;ldquo;汝身非汝有也，汝何得有夫道？&amp;ldquo;舜曰：&amp;ldquo;吾身非吾有，孰有之哉？&amp;ldquo;曰：&amp;ldquo;是天地之委形也。生非汝有，是天地之委和也。性命非汝有，是天地之委顺也。孙子非汝有，是天地之委蜕也。故行不知所往，处不知所持，食不知所以。天地强阳，气也；又胡可得而有邪？&amp;rdquo;
 2016-03-20 01:06:55</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E5%8F%B2%E8%AE%B0%E4%B8%89%E5%AE%B6%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E5%8F%B2%E8%AE%B0%E4%B8%89%E5%AE%B6%E6%B3%A8/</guid>
      <description>史記三家註  2016-08-18 14:57:24
禮，上事天，下事地，尊先祖而隆君師，是禮之三本也。
 2016-09-26 19:39:56
以高祖十月始至霸上，因故秦時本以十月為歲首，弗革。推五德之運，以為漢當水德之時，尚黑如故。〔二〕吹律調樂，入之音聲，及以比定律令。〔三〕
 2016-09-26 19:44:38</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E5%91%A8%E6%98%93%E9%9B%86%E6%B3%A8/</guid>
      <description>周易集注 2017-12-20
坤为地，故曰“迷”。言占者“君子”，先乾而行则失其主而迷错，后乾而行则得其主而利矣。盖造化之理，阴从阳以生物，待唱而和者也。
 2017-12-26
“天造”者，如天所造作也。“草”者，如草不齐。“震为蕃”，草之象也。“昧”者，如天未明。“坎为月”，天尚未明，昧之象也。“坎”水内景，不明于外，亦昧之象也。
 2017-12-26
上坎为云，故曰“云雷屯”。下坎为雨，故曰“雷雨”解。
 2017-12-26</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E5%BB%BF%E4%BA%8C%E5%8F%B2%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E5%BB%BF%E4%BA%8C%E5%8F%B2%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</guid>
      <description>廿二史札记 2018-05-01
自战国豫让、聂政、荆轲、侯嬴之徒，以意气相尚，一意孤行，能为人所不敢为，世竞慕之。其后贯高、田叔、朱家、郭解辈，徇人刻己，然诺不欺，以立名节。驯至东汉，其风益盛。盖当时荐举征辟，必采名誉，故凡可以得名者，必全力赴之，好为苟难，遂成风俗。
 2018-05-01
盖其时轻生尚气己成习俗，故志节之士好为苟难，务欲绝出流辈，以成卓特之行，而不自知其非也。然举世以此相尚，故国家缓急之际，尚有可恃以搘拄倾危。昔人以气节之盛，为世运之衰，而不知并气节而无之，其衰乃更甚也！
 2018-05-01
盖东汉风气，本以名行相尚，迨朝政日非，则清议益峻。号为正人者，指斥权奸，力持正论。由是其名益高，海内希风附响，惟恐不及。而为所贬訾者，怨恨刺骨，日思所以倾之。此党祸之所以愈烈也。
 2018-05-01</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E6%AF%9B%E8%AF%97%E6%AD%A3%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E6%AF%9B%E8%AF%97%E6%AD%A3%E4%B9%89/</guid>
      <description>毛诗正义  2016-07-05 17:44:44
國是風化之界，詩以當國為別，故謂之《國風》。其《雅》則天子之事，政教刑于四海，不須言國也。
 2016-07-05 17:46:01
蓋跡其先封善否，參其詩之美惡，驗其時政得失，詳其國之大小，斟酌所宜，以為其次。
 2016-07-06 10:02:53</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E6%96%B0%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E6%96%B0%E6%B3%A8/</guid>
      <description>汉书新注 2018-05-18
汉家自有制度，本以霸王道杂之，奈何纯任德教，用周政乎！且俗儒不达时宜，好是古非今，使人眩于名实，不知所守，何足委任！
 2018-05-18
封外祖父平恩戴侯同产弟子中常侍许嘉为平恩侯，奉戴侯后。注此中常侍当非宦官，否则如何能奉人后？
 2018-05-18
诏曰：“盖闻贤圣在位，阴阳和，风雨时，日月光，星辰静，黎庶康宁，考终阙命。今朕恭承天地，托于公侯之上，明不能烛，德不能绥，灾异并臻，连年不息。乃二月戊午，地震于陇西郡，毁落太上皇庙殿壁木饰，坏败豲道县城郭官寺及民室屋，压杀人众。山崩地裂，水泉涌出。天惟降灾，震惊朕师。治有大亏，咎至于斯。夙夜兢兢，不通大变，深惟郁悼，未知其序。间者岁数不登，元元困乏，不胜饥寒，以陷刑辟，朕甚闵（悯）之。郡国被地动灾甚者无出租赋。赦天下。有可蠲除减省以便万姓者，条奏，毋有所讳。丞相、御史、中二千石举茂材异等直言极谏之士，朕将亲览焉。”注前此诸帝于灾异但求对策，所谓惠民求谏而已，元帝时则多罪己之语，可谓惑于儒学而迷于儒术之用也，宣帝所言不虚。
 2018-05-19</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E7%84%A6%E6%B0%8F%E6%98%93%E8%AF%82/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E7%84%A6%E6%B0%8F%E6%98%93%E8%AF%82/</guid>
      <description>焦氏易诂  2017-07-17 12:33:37
《渐之屯》云：“东山西山。”屯中爻艮山，震后天在东，故曰“东山”；上坎，坎西，故曰“西山”。
注：
先天後天混用？
 2017-07-24 00:28:12</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E7%A4%BC%E8%AE%B0%E8%AE%AD%E7%BA%82/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E7%A4%BC%E8%AE%B0%E8%AE%AD%E7%BA%82/</guid>
      <description>礼记训纂  2017-04-23 16:38:38
席之制，三尺三寸三分寸之一，则三席是一丈，故郑云容丈也。
 2017-04-25 12:57:43
以郑注绎之，食羹最近人，脍炙醯酱在殽胾之外内，葱渫处醯酱之左，酒浆处羹之右，则诸物当列为四行：弟一行左食右羹，而酒浆在羹之右；弟二行为醯酱，而葱渫在醯酱之左；弟三行左殽右胾；弟四行为脍炙。
 2017-05-12 18:04:56</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/digest/%E9%99%94%E4%BD%99%E4%B8%9B%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E9%99%94%E4%BD%99%E4%B8%9B%E8%80%83/</guid>
      <description>陔余丛考  2018-01-07
明是《说卦》已亡，而后人杂取以补之者，则《说卦》之原文久缺也。
 2018-01-07
三正迭建，固不始于三代矣。
 2018-01-08
然则书王不书王，本据旧史之周月、鲁月为定。旧史所纪用周正则书王，旧史所纪非周正则不书王。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三家诗集解笔记</title>
      <link>https://example.com/notes/%E4%B8%89%E5%AE%B6%E8%AF%97%E9%9B%86%E8%A7%A3/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/notes/%E4%B8%89%E5%AE%B6%E8%AF%97%E9%9B%86%E8%A7%A3/</guid>
      <description>关雎义 诗关雎篇，毛诗以为后妃之德，为王化之始。其所言后妃之德者：一则为幽闲后宫，与王情义至而有别，盖不淫于色者也，此“关关雎鸠”之义。二则为不妒，不妒者，伊毛诗所言为求贤也？求贤者，后妃为王求淑女也，此“寤寐求之”之义。幽闲可也，求贤则可商榷也。此直以后妃为掮客，甚为可笑也。观史上所谓“不妒”之掮客后妃者，鲜有善终者也，此受老毛之流毒而致误终身也。依三家义言，此盖臣下刺上之诗也。盖康王之时，天子不早朝，淫于色而荒于政，臣下以求理想之后妃讽君上之失，盖理想之后妃者，幽闲于內，和好众匹，辅助王事而不淫于色者也。求之思之者，士子拟王意也，求思得此淑女以为王后妃也。所谓“参差荇菜，左右流之”者，于是时，后妃淫于色而荒于本分事，盖求择荇菜以成祭事乃后妃之事业，举此一事以该后妃之失也。士子寤寐忧思窈窕淑女以助王事业也。按此义，似三家诗为长，毛诗之义盖合于天子之心意者也，故得以传之。三家诗之义必不为后世天子所好。
关雎一解 关雎之一义：礼记昏义曰：“古者妇人先嫁三月，祖庙未毁，教于公宫，祖庙既毁，教于宗室。教以妇德，妇言，妇容，妇功。教成祭之，牲用鱼，芼之以苹藻，所以成妇顺也。”荇菜与苹藻者，皆水生之菜，采之以为菹以供祭祀。按此，关雎所言或为重后妃之教欤？盖女之未嫁者为窈窕幽居者乎？既求之则需教以三月，关雎三言荇菜者，此义乎？一言以求，盖君子求淑女而定此婚事也，然虽定而需教以三月，故君子虽寤寐思此婚事，乃至辗转反侧，然需待女教而后能成事也。而言以采，盖淑女之教將成，君子仍平和待之，故琴瑟以友也。三言芼之者，女教已成，成此仪式，钟鼓而祭也。此直所言，若依毛诗，盖该言后妃之教也，而非后妃之德也。盖人非生而为后妃者，需与王者婚聘以成也，既有婚聘，则需教之以成后妃也。此诗重教而非重德者也。要之，此诗亦不单为后妃言也，天下之窈窕淑女皆然也。
关雎及其它 今日读书，忽觉甚有必要记日记，一则练文字，改懒下笔之毛病，一则记片刻之所思，人生在世，倏忽万念，或有价值或无价值，少则片刻，多则四五日即如流水，逝之无辙迹。故可记之以备来日之参考。近几日读三家诗，有些知识或值得参考：
 先谦以为京氏易，尚书洪范五行，诗五始说等或有共同源头，此论可考。 关雎篇，毛诗以为后妃之德，三家诗皆以为刺，刺康王也，一家以为防微杜渐。  关训为通，关关为雎鸟情感之交通，训为拟声为后出之说。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周易正义笔记</title>
      <link>https://example.com/notes/%E5%91%A8%E6%98%93%E6%AD%A3%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/notes/%E5%91%A8%E6%98%93%E6%AD%A3%E4%B9%89/</guid>
      <description>易象 易乾象 乾 |--天 | |--天动运转--圆 | |--尊道贵始--为君为父 | |--天行健 | | |--行健之善--良马 | | |--行健之久--老马 | | |--行健之甚--瘠马 | | |--马之至健能食虎豹--驳马 | |--星之著天--木果 |--阳刚 | |--刚之清明--为金为玉 | |--盛阳之色--为大赤 |--西北 |--寒冰之地--为寒为冰 易坤象 坤 |--地 | |--能载 | | |--布 | | |--大舆 | |--广载 | | |--万物之色杂--文 | | |--众 | |--生育，化生成熟 | | |--母 | | |--子母牛 | | |--生物之本--柄 | |--地道平均--均 | |--不移--吝啬 |--极阴 |--极阴之色--于地为黑 兼三才而两之 易所谓兼三才而两之者，三才天地人，两之者曰阴阳刚柔仁义。盖天生之，地成之，圣人则之也。生之者曰阴阳，盖气有阴阳也，此所以生物者也，固论其先天则曰阴阳。物成而后有刚柔之性，刚者强之，柔者顺之，此盖因其所禀自然有之，托地以名成之。在人曰仁义者，盖易所谓情伪者也。以刚柔之性处参差之位，必有所进退，有所求予，此之谓爻动者也。动而吉凶悔吝者，机在得失也。人道之得失难言也，或有似得而失者，或有似失而得者，如俗之所言塞翁失马之类也。要之，得失亦有其理也，此之谓仁义。仁者关乎情，义者由乎理。发乎情合乎理者，虽失而无咎；发乎邪悖乎理者，虽得必吝。圣人则此情理之事而成乎辞。故曰卦、爻、辞三者备而成易，此之谓兼三才而两之也。以六爻比附三才者以为初二为地道，三四为人道，五上为天道，此盖曲解经意者也。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>太平经核心思想</title>
      <link>https://example.com/notes/%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E7%BB%8F%E6%A0%B8%E5%BF%83%E6%80%9D%E6%83%B3/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/notes/%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E7%BB%8F%E6%A0%B8%E5%BF%83%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid>
      <description>返本 道生 元气恍惚自然，共凝成一，名为天也；分而生阴而成地，名为二也；因为上天下地，阴阳相合施生人，名为三也。三统共生、长、养凡物，名为财。财共生欲，欲共生邪，邪共生奸，奸共生猾，猾共生害而不止，则乱败，败而不止，不可复理，因穷还反其本，故名为承
 道——本——元气 天——一——阳——生 地——二——阴——养 人——三——和——施 万物——末——杂多——浮华  承负 由本至末以致承负 解决承负的办法——返本 守本戒中弃末 胎息 召感 天下之事，各从其类 存五藏神之术 通过气的感应召神 天心 重生恶杀 灾异变怪——天地之谈 通天地之谈 气论 五行本质 王相休囚废 通天地之气（上达与下达）——和 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂抄</title>
      <link>https://example.com/digest/%E6%9D%82%E6%8A%84/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/digest/%E6%9D%82%E6%8A%84/</guid>
      <description>布须曼人的起源 天空中飘荡着两朵云片。在两朵云片上, 各坐着一只大蚱蜢，一只雄蚱蜢叫卡琼, 另一只叫考特，是卡琼的妻子。卡琼有一条神异的魔杖，小巧玲珑, 不停地放射着光彩。“老是这样慢悠悠地飘浮在云片上，太没意思了。”考特对她的丈夫说 :“我们来创造一个新的世界好吗?”丈夫同意了。卡琼和考特跳下云朵。卡琼用魔杖在自己坐过的云彩里一戳，这朵云彩慢慢膨胀，膨胀。一边膨胀，一边下沉, 最后变成了大地。卡琼又用魔杖往妻子坐过的那朵云彩里一戳, 那朵云彩也慢慢膨胀，却上升了，最后变成了天。说也奇怪，天一形成, 天幕上立即出现了通红通红的太阳，玉盘似的月亮和眨着眼睛的星星。大地一形成，就出现了高耸入云的大山，浩翰无际的大海，苍翠欲滴的草原和森林，活泼生动的鸟兽……卡琼夫妇飞到他们所创造的新世界, 一见那里的情景心就被陶醉了。卡琼和考特，展幵双翅飞呀飞，一路上饱览着自己创造新世界的多种风光。由于创造世界的辛劳和长时间的飞行，他们觉得有点疲倦，就收拢翅膀，落在一座草木茂盛的山口休息。突然，卡琼脚上被什么东西咬了一口。他猛然一跳，跳到旁边的一棵大树上。低头细看，发现一条碗口粗的大蛇，正在得意地舞动着舌头。卡琼见状，怒火中烧，纵身跳下, 抡起魔杖朝蛇头猛捶一杖。奇迹出现了。巨蛇吃了一魔杖， 摇摇晃晃慢慢地变成了一个人。这个人是细长的身材, 浅棕色的皮肤，乌黑发亮的眼睹，扁平的鼻子，阔阔地嘴巴，动作敏捷的手脚。这就是世界上第一个人——布须曼人的祖先。卡琼夫妇见状愕然， 继而转惊为喜，兴奋地看着由蛇变成的人。这人也笑容可掬，走来走去，友善地望着卡琼夫妇。从此， 卡琼遇到蛇就毫不犹豫地用杖打它，被打的蛇都变成了一个个活生 生的人。蛇的颜色各不相同，它们变成的人就呈现出不同的肤色, 有黑人、白人、黄种人、红种人……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂论</title>
      <link>https://example.com/notes/%E6%9D%82%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/notes/%E6%9D%82%E8%AE%BA/</guid>
      <description>天人感应 天人感应之说由来已久 尚书洪范所述箕子言即开有周一代之统治思想，儒学承之，仲舒修缮之，此是自商以来之神道设教。
儒法道之变通 孟子者，应法家之难而作也，中庸者，对道家之责而生也。盖法家以人性为论说之基，其说有理有实，而彼时之儒家，有其仁义之论而无其基，故子孟子立性善之说而应之。儒法者，皆外以禁內者也，儒者克己，法者绳人。克己者失于伪，绳人者失于正。故中庸之论者，以诚补伪也，韩非之论者，以道正法也。儒者立诚而法者邀道，此彼时学术之大概也。
三教之圣 儒道皆以崇圣为宗，圣之所为异也，然造圣则一也。佛之在华初兴亦以圣人始，孝明感梦者，感西方之圣人也，由慕西方之圣而后受西方之教，此亦佛教东传之一大因缘也。
读南渡北归 读毕《南渡北归》，皇皇大作，知近代学人之来龙去脉，有可仰之者，有可鄙之者，有大令人唏嘘者。心向学术者，或病于孤，或病于傲，或病于怯，或病于杂。孤傲者，无友也，孤者自伤，傲者伤人；怯杂者，无恒也，怯于克难，杂则无专，皆失于一而难成。吾孤而杂者，于人事又不甚了了，若非如此，或可遇良师欤？亦不可或知也。此书大鼓舞心向学术者之志气也，其间自有正气在，学者读之甚有益。
易象、诗象、字象同源 易卦有本象，有引申象，本象者，取诸卦之本义也，天地水火雷风山泽是也，引申象者，所谓近取诸身，远取诸物是也。由乾之天象取乾之健义，由健义取龙象马象，此为引申象之一例，然不止于此也，乾卦之外，余卦亦如此。然引申象之取有其定则，可依诸卦之取象寻而求之，若能求得其定则，则易之奥府可窥而见之也。易象之本义，谓森罗万象，杂而不乱，循而则之，究达天人也然古之操易者甚秘，非史巫绝无可能窥其堂奥，况史巫尚有愚钝者，窥而不见者也，故后世罕得其传，取而代之者，以五行杂配为基之术数也。此术数之源流及利弊尚需探讨，于此暂且不表。诗之兴者亦有本义引申义，意象之联想勾引定一诗叙事之基调。易林往往引诗以为断文，盖因诗易之相通也。由一卦之总意象定卦事之吉凶，旁通钩引诸旁象以定情实，故易林辞虽杂而有本，然何为主象，何为旁象，由何爻定吉凶尚需考量。尔雅所录之字义亦多有可思之处，是否可搜集最小字义集合之汉字，由此集合引申变换出其他汉字？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>秦汉爵级</title>
      <link>https://example.com/notes/%E7%A7%A6%E6%B1%89%E7%88%B5%E7%BA%A7/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/notes/%E7%A7%A6%E6%B1%89%E7%88%B5%E7%BA%A7/</guid>
      <description>民爵  一公士  因有爵命而与士卒不同，故称公士
 二上造  有成命于上
 三簪袅 四不更  不预更卒事</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汉书百官公卿表</title>
      <link>https://example.com/notes/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E7%99%BE%E5%AE%98%E5%85%AC%E5%8D%BF%E8%A1%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/notes/%E6%B1%89%E4%B9%A6%E7%99%BE%E5%AE%98%E5%85%AC%E5%8D%BF%E8%A1%A8/</guid>
      <description>三公   相国、丞相（大司徒）
秦官​金印紫绶，掌丞天子助理万机。​有两长史，秩千石​秦有左右，高帝即位，置一丞相，十一年更名相国，绿绶。孝惠、高后置左右丞相，文帝二年复置一丞相。​哀帝元寿二年更名大司徒。
    太尉（大司马、将军）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>汉书笔记</title>
      <link>https://example.com/notes/%E6%B1%89%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/notes/%E6%B1%89%E4%B9%A6/</guid>
      <description>汉郊祀之事 汉之祭祀，初备五帝畤于高祖，至文帝而天下定，彼时始虑及郊祀，及新垣平之奸发，文帝遂怠于此。景帝无预于封禅事。武帝之时，祭祀之事浸淫，封禅及于诸山。其后淫祀渐颓，一则因帝王之好不同，二则因儒学之兴，儒者多持禁淫祀之论也。宣帝尚多有延续，元成之后则渐废诸祀，官祀大抵仅限于宗庙与五帝畤。至成帝之时，五帝畤亦迁至长安近郊，帝王巡祭之事遂息。王莽之时，大兴淫祀以佞神，冀寿命与社稷之延，方术机巧之人亦乘势而兴，不修民德而望神佑，何其缪甚？观诸帝之兴祀所求不同。文帝受诳而事不果，无以窥其心迹。武帝本好此道也，彼时之祭祀，神鬼无别，巫、鬼、神皆崇信之。武帝鼎湖病愈后尤甚，所求者遂并及长生之道，其道有两途：一则曰祠灶致物用炼不死之药，一则曰封禅泰山以效黄帝飞升，观其志，佞神而利己者也。昭帝祚短无论。宣帝所求者但丰登而已，究其原，一则宣帝出于民间，了此疾苦，二则武帝之后民弊，亟需丰登也。元帝崇儒学，且其时灾异频出，惶惶于罪己而不暇于求索。成帝无后，所求者唯继嗣而已。哀帝病痹，所求者体療也。王莽所求甚多，愈其速亡而已。
汉灾异论平议 灾异论本有所原，至汉独尊儒学而大兴。略论其流有四：一者为董子之学，其传自春秋公羊。其论以阴阳之说杂神谴之谈，其脉具而理疏，其论灾异，或究于天意，或感于气类，然论而不甚祥，演而不甚通。二者为京房之学，其传自易，亦杂糅术数。其说长于阴阳气变，理术皆备，以卦统天地阴阳之正，以灾异之象关卦变，推卦变以明其由。其论虽精而难学，人君难以窥其堂奥，更无论推而广之，故京房身死而学寝。三者为刘向之学，其传自尚书洪范五行。刘向于五行传而演之，以五行五事为人君之正，五事失常则五行不协，五行不协则现相应之妖祸眚祥。其说比附春秋及秦汉以来之灾异，较董子之学为祥而无京房之难，然虽祥而失之于精。四者为刘歆之学，其说欲合三子之学。刘歆继其父之学，主洪范五行说，而以阴阳易卦解妖祸之象，然其解常有不当，且无董子之纯亦无京房之精。
封禅事与长生 秦皇、汉武封禅事皆与长生相关，按汉书所述时论，以为秦皇封禅之事止于风雨，故长生之事亦为泡影。燕齐方士所论汉武者，以为其心精纯尚缺，故虽封禅而方仙之事不果。然则为何而封禅可致方仙？观其时之信仰或可知一二。秦汉之生死观：人生归长安里，死属泰山府。泰山关乎人生死之大事，故寿命之事不可不求之泰山。泰山之守为泰山府君，佛教东来之前，死者皆为泰山府君所掌，故死籍为其所录。秦汉之际鬼神无分，泰山府君生前为人，死后为鬼神，然其成鬼神之由尚不明。封禅之事秘而不宣，或为帝王与府君之约？府君除人君之死籍而人君予府君之神籍？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>淮南子笔记</title>
      <link>https://example.com/notes/%E6%B7%AE%E5%8D%97%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/notes/%E6%B7%AE%E5%8D%97%E5%AD%90/</guid>
      <description>淮南子之杂 淮南鸿烈之原道训，俶真训多老，杂以性情论；天文训，地形训多阴阳，杂以术数；时则训多儒，杂以阴阳；精神训多庄，杂以黄老。若能杂而统之以一，亦不失为学问之善道也。
淮南子本经训 淮南本经训以为帝体道而王法阴阳，依其意，似以为道乃一物而高于阴阳者也。淮南虽杂糅诸家，然论其旨归则宗于老子也。盖先秦论道已有分歧，或以道为一物，在万物之先，生天生地，成就万物而不失者也。或以为物之所生禀于自然，道者不离万物，成就万物而自非一物者也。又或者兼而有之，而偏于一说。老庄皆可谓兼而有之者也，然老子偏于生成，庄子偏于不生，易传所谓一阴一阳之为道或亦偏后者。但凡论宇宙者偏于前者，论境界者偏于后者。此说亦可详考也。
淮南道应训 淮南道应训，该是解老一体例，其例与韩式外传略同，盖举事以明经义者也。易或亦可循此例乎？易本占验之书，然其言不止于占验，人事史皆可备为一参也，前人无作此体例，或因易有时一卦之卦辞少难明其义乎？焦氏易林自起占例，比附诗史而自解之，或即因此。惜后世之视易林皆重其占法占例，而略其解易之法也。佛教之入中国之前，中国所述心者多为心术之心，而之后在其影响之下所论及者为心物之心，此从支道林之解逍遥义或可见端倪。心术者，多为理想之描述，帝王该持何心，士君子该持何心？心物者，心为对物之心，物性心性而后有心物。
淮南子天文训 今日读淮南子天文训，其中所述术数之理颇难，或需辅以图画而学之。其中所述，诸多颇与式盘相合，或其时已有式盘乎？其中所言宜忌应为日者之术，五行干支天文皆备，与后世之术数元素比，所差者，京房之卦论也。盖其中有几点颇值得留意者：有述及建除者，研习术数可加留意。依太一（或太阴）所行断吉凶者，或为太一行九宫之术雏形，所差者，九宫之合入干支五行也。其中所述之气论及天人相感说可与董君之论相参。二者时代接近，然鸿烈所承为道，董君为儒宗，此论或为时代所共识也，然其起源于何时亦可探讨也。天地于道生成万物中所处位置亦甚为有趣。道，宇宙，清浊二气，天地，阴阳，万物。此诸概念及顺序颇为重要。前俶真训所述心性理论于道家理论系统中所处位置为何？玄学是否为道家心性理论之实现者？
淮南缪称训 淮南缪称训者，几为纯儒也。盖其论之宗旨，王秘之以黄老，士则之以儒宗，民绳之以律法，天下统之以阴阳感应。此已成后世统治之局，亦为汉室之家法也。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道教术法</title>
      <link>https://example.com/notes/%E9%81%93%E6%95%99%E6%9C%AF%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/notes/%E9%81%93%E6%95%99%E6%9C%AF%E6%B3%95/</guid>
      <description>基础 行炁 夫人在气中，气在人中，自天地至于万物，无不须气以生者也。善行气者，内以养身，外以却恶，然百姓日用而不知焉。（《抱朴子内篇•至理》）万物感气，并亦自然，与彼天地，各为一物，但成有先後，体有巨细耳。……天地虽含囊万物，而万物非天地之所为也。（《抱朴子内篇•塞难》）夫行炁当以生炁之时，勿以死炁之时也。（《抱朴子内篇•释滞》）
气与炁？ 胎息 得胎息者，能不以鼻口嘘吸，如在胞胎之中，则道成矣。初学行炁，鼻中引炁而闭之，阴以心数至一百二十，乃以口微吐之，及引之，皆不欲令己耳闻其炁出入之声，常令入多出少，以鸿毛著鼻口之上。吐炁而鸿毛不动为候也。渐习转增其心数，久久可以至千，至千则老者更少，日还一日矣。（《抱朴子内篇•释滞》）胎息与辟谷：行炁大要，不欲多食，及食生菜肥鲜之物，令人炁强难闭。又禁恚怒，多恚怒则炁乱，既不得溢，或令人发欬，故鲜有能为者也。（《抱朴子内篇•释滞》）
存思 守一 人能守一，一亦守人。所以白刃无所措其锐，百害无所容其凶，居败能成，在危独安也。（《抱朴子内篇•地真》）
  守真一</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>