<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>佛教 on 重言窟</title>
    <link>https://autumnc.github.io/tags/%E4%BD%9B%E6%95%99/</link>
    <description>Recent content in 佛教 on 重言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>This is a customized copyright.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Jun 2014 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://autumnc.github.io/tags/%E4%BD%9B%E6%95%99/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>阿毗达磨俱舍论</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E9%98%BF%E6%AF%97%E8%BE%BE%E7%A3%A8%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jun 2014 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E9%98%BF%E6%AF%97%E8%BE%BE%E7%A3%A8%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA/</guid>
      <description>阿毗达磨俱舍论  2014-05-15 10:46:45
唯佛世尊得永对治于一切境一切种冥。证不生法故称为灭。声闻独觉虽灭诸冥。以染无知毕竟未断故非一切种。
 2014-05-15 11:54:17
如是总说无漏五蕴名为对法。此则胜义阿毗达磨。若说世俗阿毗达磨即能得此。诸慧及论。慧谓得此有漏修慧思闻生得慧及随行。论谓传生无漏慧教。
 2014-05-15 11:57:58
若胜义法唯是涅槃。若法相法通四圣谛。此能对向或能对观。故称对法。
 2014-05-15 12:16:14
有漏法云何。谓除道谛余有为法。所以者何。诸漏于中等随增故。缘灭道谛诸漏虽生。而不随增故非有漏。
 2014-05-15 12:29:40
择灭即以离系为性。诸有漏法远离系缚证得解脱。名为择灭。择谓简择即慧差别。各别简择四圣谛故。择力所得灭名为择灭。
 2014-05-15 16:17:20
依何义说灭无同类。依灭自无同类因义亦不与他。故作是说。
注：
？
 2014-05-15 12:39:07
永碍当生得非择灭。谓能永碍未来法生。得灭异前名非择灭。得不因择但由阙缘。
 2014-05-15 16:17:30
是彼类故。未来无妨。
注：
？
 2014-05-15 16:20:12
或有唯蕴而非取蕴。谓无漏行。烦恼名取。蕴从取生故名取蕴。如草糠火。或蕴属取故名取蕴。如帝王臣。或蕴生取故名取蕴。如花果树。
 2014-05-15 16:23:59
眼谓内处四大所造净色为性。
 2014-05-15 21:31:11
执受大种为因声者。谓言手等所发音声。风林河等所发音声。名无执受大种为因。有情名声。谓语表业。余声则是非有情名。
 2014-05-16 11:10:08
无表虽以色业为性如有表业。而非表示令他了知。故名无表。
 2014-05-16 11:11:47
地水火风能持自相及所造色。故名为界。如是四界亦名大种。一切余色所依性故。体宽广故。或于地等增盛聚中。形相大故。或起种种大事用故。
 2014-05-16 11:12:46
地界能持。水界能摄。火界能熟。风界能长。长谓增盛。或复流引。
 2014-05-16 11:13:52
地界坚性。水界湿性。火界暖性。风界动性。由此能引大种造色。令其相续生至余方。
 2014-05-16 11:15:23
地谓显形。色处为体。随世间想假立此名。由诸世间相示地者。以显形色。而相示故。水火亦然。风即风界。世间于动立风名故或如地等随世想名。
 2014-05-16 11:19:00</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>俱舍論記</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jun 2014 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E8%AE%B0/</guid>
      <description>俱舍論記  2014-05-28 10:56:51
一切種冥滅斷不染無知。得非擇滅。此顯智德　諸冥滅斷染污無知。得擇滅。此顯斷德
 2014-05-28 10:57:59
不染無知。種類眾多故言一切。染污無知。種類非多故但言諸
 2014-05-28 10:59:03
種謂種類。不染無知種類無邊。是故言種　染污無知種類非多。故不言種
 2014-05-28 11:10:11
謂滅諸境冥。斷染污無知。諸境即是四諦．修道。迷此境故說之為冥。此釋諸冥滅。
 2014-05-28 11:11:01
謂滅一切品冥斷不染無知。一切品即一切法品類。迷此品故說之為冥。此釋一切種冥滅。
 2014-05-28 16:04:57
染無知能覆理．事二種實義。不染無知能障理．事二種真見　又解。能覆實義是不染無知。能障真見是染無知　又解。能覆實義謂覆外境。能障真見謂障內心。能覆．能障皆是冥義通二無知
 2014-05-28 22:13:40
問染污無知何以為體。解云。以無明為體．
 2014-05-28 18:40:00
不染無知。以未成佛來。所有一切有漏無染劣慧為體。
 2014-05-28 22:11:00
不染無知。劣慧為體。無知狹。習氣寬。然解習氣二解不同。一解。劣慧俱生心．心所法總名習氣。一解。習氣不但通心．心所法。亦通相續身
 2014-05-28 22:20:58
體非染故名為不染。於境不悟名曰無知。無知即不染。名不染無知。
 2014-05-28 22:24:24
或名習氣。故正理云。此不染無知。即說名習氣。言習氣者。習謂數習。氣謂氣分。有諸煩惱及劣智等數習氣分。故名習氣。習之氣故。名為習氣。
 2014-05-28 22:37:34
若於諸事迷自性迷共相是染無知。若於諸法微細差別。味(諸法滋味。或苦等味)勢(諸法勢力引後自果。或有損益等勢力)熟(諸法正起力能引自果名熟或成就名就)德(諸法德用)數(一．二等數)量(大．小等量)處(近．遠等處)時(近．遠等時)同(諸法相似)異(諸法差別等相)。不能如實覺。是不染無知。
 2014-05-29 10:52:43
此不染無知。若菩薩三無數劫隨位漸斷。至金剛喻定方總斷過。若二乘等雖有分斷。而非斷過。應知此中所言斷者畢竟不生得非擇滅。名之為斷。非據擇滅。若據擇滅。三乘同斷即無差別
 2014-05-29 11:06:48
唯慧一種具三現觀。推求名見．慮境名緣。成辨名事。
 2014-05-29 11:09:29
眷屬即慧相應．俱有及得。名曰隨行
 2014-05-29 11:11:38
隨轉有二．一俱有因故名隨轉。二相隨順故名隨轉。隨行亦有二．一俱有因名隨行。二相隨順故名隨行
 2014-05-29 11:14:16</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>俱舍論頌疏論本</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E9%A2%82%E7%96%8F/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jun 2014 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E4%BF%B1%E8%88%8D%E8%AE%BA%E9%A2%82%E7%96%8F/</guid>
      <description>俱舍論頌疏論本  2014-06-16 00:39:12
一切種者。不染無知。種類無邊。名一切種。障一切法。不能悟解。是不染無知。
 2014-06-16 00:40:02
不染無知。劣慧為體。三性門中。善無記攝。體非煩惱。故名不染。於境不悟。稱曰無知。
 2014-06-16 00:40:28
亦名習氣。數習煩惱。所成氣分。習之氣故。名為習氣。唯佛永斷。二乘猶有。
 2014-06-16 00:42:23
諸冥者是染污無知。諸謂諸境。即四諦修道。五部境也。五部非一。故名諸境。冥者即是見修所斷。一切煩惱。以此煩惱覆障諸境。故說為冥。染污無知。無明為體。煩惱不淨。名為染污。於境不悟。故曰無知。
 2014-06-16 00:44:48
一切種冥滅。是非擇滅。由佛世尊斷一切種冥。證不生法。故名非擇滅。此言證者。是不染無知。勝緣闕位。得非擇滅。名為證也。由斷此冥。獲一切智。能知一切種類法。故智德圓滿
 2014-06-16 00:44:39
諸冥滅者。即是擇滅。由佛世尊斷煩惱冥。證不生法。名為擇滅。斷德圓滿故。
 2014-06-16 10:51:51
慧相應心。及受想等。諸心所法。四相及得。道共無表。此等諸法。是慧眷屬。隨慧行故。名曰隨行。如是淨慧。及與隨行。通攝五蘊。名為勝義阿毘達磨。此五蘊中。言色蘊者。道共戒也。受想蘊者。隨行中受想心所也。行蘊者。除受想外諸餘心所。四相及得也。識蘊者。慧相應心也
 2014-06-16 10:57:05
無漏淨慧。是真對法。有漏慧論。非真對法　言對法者。謂為無漏作資糧故。亦名對法。
 2014-06-16 10:58:44
法相法者。通四聖諦。相者性也。狀也。望自體邊名性。望他緣邊名相。此四諦法。是法相故。故名法相法。
 2014-06-16 11:01:51
總有六種。一自性對法。謂淨慧也。二隨行對法。謂淨慧眷屬也。三方便對法。謂有漏四慧也。四資糧對法。謂論教也。五境界對法。謂四諦也。六果對法。謂涅槃也。前四能對。名對法。後二所對名對法也
 2014-06-16 15:02:41
諦有四種。苦集滅道。苦集道三。是有為法。道雖有為。是無漏法。
 2014-06-16 15:05:01
緣滅道諦。諸漏雖生。而不隨增。故非有漏。不隨增義。
 2014-06-16 15:14:03
此非擇滅。礙當生法。令永不起。名畢竟礙。言別得者。謂非擇滅。有實體性。緣闕位中。起別得得。故非擇滅。得不因擇。但由緣闕名非擇滅。
 2014-06-16 15:21:05
為者作也。此有為法眾緣造作。故名為有彼為故。名為有為
 2014-06-16 15:51:38
亦世路者。世謂三世。路即是法。世所依故。謂過去法。是世已行。現在法。是世正行。未來法。是世當行。故有為法是三世路。世之路故。名為世路。
 2014-06-16 16:06:14
無為雖義。不墮三世。不名俱義。非言依也
 2014-06-16 16:11:42
煩惱名取。能執取生死故也。蘊從取生。故名取蘊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>瑜伽师地论</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E7%91%9C%E4%BC%BD%E5%B8%88%E5%9C%B0%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Apr 2014 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E7%91%9C%E4%BC%BD%E5%B8%88%E5%9C%B0%E8%AE%BA/</guid>
      <description>瑜伽師地論  2014-02-10 16:31:53
由四因。故於諸行中假設有我。一為令世間言說易故。二為欲隨順諸世間故。三為欲斷除謂定無我諸怖畏故。四為宣說自他成就功德成就過失。令起決定信解心故。是故執有我論非如理說。
 2014-02-17 11:53:12
云何緣起體。若略說由三種相建立緣起。謂從前際中際生。從中際後際生。中際生已若趣流轉。若趣清淨究竟。云何從前際中際生。中際生已復趣流轉。謂如有一不了前際無明所攝。無明為緣。於福非福及與不動身語意業。若作若增長。由此隨業識。乃至命終流轉不絕。能為後有相續識因。此識將生果時。由內外貪愛正現在前。以為助伴。從彼前際既捨命已。於現在世自體得生。在母腹中。以因識為緣。相續果識。前後次第而生。乃至羯羅藍等位差別而轉於母胎中。相續果識與名色俱。乃至衰老漸漸增長。爾時感生受業名已與異熟果。又此異熟識。即依名色而轉。由必依託六依轉故。是故經言。名色緣識。俱有依根曰色。等無間滅依根曰名。隨其所應為六識所依。依止彼故。乃至命終。諸識流轉。又五色根。若根所依大種。若根處所。若彼能生大種曰色。所餘曰名。由識執受。諸根墮相續法。方得流轉。故此二種依止於識。相續不斷。由此道理。於現在世。識緣名色。名色緣識。猶如束蘆。乃至命終。相依而轉。如是名為從前際中際諸行緣起生。中際生已流轉不絕。當知此中依胎生者。說流轉次第。若卵生濕生者。除處母胎。餘如前說若於有色有情聚中。謂欲色界受化生者。諸根決定圓滿而生。與前差別。若於無色界。以名為依。及色種子為依。識得生起。以識為依名及色種子轉。從此種子。色雖斷絕。後更得生。與前差別。又由福業生欲界人天。由非福業生諸惡趣。由不動業生色無色界。
注：
唯识十二缘起
 2014-02-17 17:38:19
云何不生。由不生故。趣清淨究竟。云何從中際後際諸行緣起生。謂中際已生補特伽羅。受二種先業果。謂受內異熟果。及境界所生受增上果。此補特伽羅或聞非正法故。或先串習故。於二果愚。由愚內異熟果故。於後有生苦不如實知。由迷後有。後際無明增上力故。如前於諸行若作若增長。由此新所作業故。說此識。名隨業識。即於現法中。說無明為緣故行生。行為緣故識生。此識於現法中名為因識。能攝受後生果識故。又總依一切識。說名六識身。又即此識。是後有名色種子之所隨逐。此名色種子。是後有六處種子之所隨逐。此六處種子是後有觸種子之所隨逐。此種子觸是後有受種子之所隨逐。如是總名於中際中後有引因。應知由此能引識。乃至受一期身。故由先異熟果愚。引後有已。又由第二境界所生受果愚故。起緣境界受愛。由此愛故。或發欲求。或發有求。或執欲取。或執見戒及我語取。由此愛取和合資潤。令前引因轉名為有。即是後有生因所攝。從此無間命既終已。隨先引因。所引識等。受最為後。此諸行生或漸或頓。如是於現法中。無明觸所生受為緣故愛。愛為緣故取。取為緣故有。有為緣故生。生為緣故。老病死等諸苦差別。或於生處次第現前。或復種子隨逐。應知如是於中際中。無明緣行等。受緣愛等。為因緣故。後際諸行生。
 2014-02-18 10:55:10
如是於現法中。諸行不轉。由不轉故。於現法中。於有餘依界。證得現法涅槃。彼於爾時唯餘清淨識緣名色。名色緣識。乃至有識身在。恒受離繫受。非有繫受。此有識身乃至先業所引壽量。恒相續住。若壽量盡。便捨識所持身。此命根後所有命根。無餘永滅更不重熟。又復此識與一切受。任運滅故。所餘因緣先已滅故。不復相續。永滅無餘。是名無餘依涅槃界究竟寂靜處。亦名趣求涅槃者。於世尊所。梵行已立。究竟涅槃。
 2014-02-21 16:07:25
眼識云何。謂於當來依止眼根。了別色境識。所有福非福不動行所熏發種子識。及彼種子所生果識。如眼識如是。乃至意識。應知亦爾。由所依及境界所起了別差別應知。此於欲界具足六種。色界唯四。無色界唯一。受蘊云何。謂一切領納種類。想蘊云何。謂一切了像種類。行蘊云何。謂一切心所造作意業種類。識蘊云何謂一切了別種類。如是諸蘊。皆通三界。
 2014-02-23 21:41:51
問何因緣故。無明等諸有支。作如是次第說。答諸愚癡者。要先愚於所應知事。次即於彼發起邪行。由邪行故。令心顛倒。心顛倒故。結生相續。生相續故。諸根圓滿。根圓滿故。二受用境。受用境故。若耽著若希求。由希求故。於方覓時。煩惱滋長。煩惱滋長故。發起後有愛非愛業。由所起業滋長力故。於五趣生死中苦果生。苦果生已。有老死等苦。謂內身變異所引老死苦。及境界變異所引憂歎苦。熱惱之苦。是故世尊。如是次第說十二支。
 2014-02-23 23:30:41
問何故緣起說為緣起。答由煩惱繫縛往諸趣中數數生起故。名緣起。此依字釋名。復次依託眾緣。速謝滅已。續和合生。故名緣起。此依剎那義釋。復次眾緣過去而不捨離。依自相續而得生起故。名緣起。如說此有故彼有。此生故彼生。非餘。依此義故。釋名應知。復次數數謝滅。復相續起故。名緣起。此依數壞數滅義釋。復次於過去世覺緣性已。等相續起故。名緣起。如世尊言。我已覺悟。正起宣說。即由此名展轉傳說。故名緣起。
 2014-02-24 23:46:42
云何數往義。謂生已不住義。云何和合義。謂諸緣聚集義。云何起義。謂諸緣和合之所引攝新新生義。云何緣起。云何緣生。謂諸行生起法性是名緣起。即彼生已說名緣生。
注：
缘生与缘起
 2014-02-25 00:07:38
答無明乃至亦與老死為緣。前言唯與行為緣者。但說近緣義。
 2014-03-03 11:55:19
問云何說言此有故彼有。答由未斷緣。餘得生義故。問云何此生故彼生。答由無常緣。餘得生義故。
 2014-03-03 12:03:26
問何等無明不有故行不有。何等無明滅故行滅耶。答有三種發起纏。隨眠。無明。由此無明滅故。彼無明滅。由彼滅故。行亦隨滅。
 2014-03-03 16:45:52
答由十種相。應知緣起甚深義。謂依無常義。苦義。空義。無我義說。依無常義者。謂從自種子生。亦待他緣。又從他緣生。亦待自種子。又從自種子及從他緣生。而種及緣於此生事。無作無用。亦無運轉。又復此二因性功能。非不是有。又諸有支。雖無始來其相成就。然剎那剎那新新相轉。又緣起支雖剎那速滅。然似停住運動相現。依苦義者。謂緣起支。一味苦相而似三種相現。依空義者。謂緣起支。雖離有情作者受者。然似不離。顯現而說。依無我義者。謂緣起支。雖不自在實無有我相。然似我相顯現。依勝義諦。諸法自性雖不可說。而言諸法自性可說。
注：
由缘起说无常苦空义
 2014-03-03 17:17:23
云何法性。云何法住。云何法界。答是諸緣起。無始時來。理成就性是名法性。如成就性。以無顛倒文句安立。是名法住。由此法住以彼法性為因。是故說彼名為法界。
注：
法性，法住，法界之义。
 2014-03-03 17:24:02
問已說一切支非更互為緣。何故建立名色與識互為緣耶。答識於現法中。用名色為緣故。名色復於後法中。用識為緣故。所以者何。以於母腹中。有相續時。說互為緣故。由識為緣。於母腹中。諸精血色。名所攝受。和合共成羯羅藍性。即此名色為緣。復令彼識於此得住。
注：
识与名色如何相互为缘。
 2014-03-04 10:53:42</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>