<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>道家 on 言窟</title>
    <link>https://autumnc.github.io/tags/%E9%81%93%E5%AE%B6/</link>
    <description>Recent content in 道家 on 言窟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>This is a customized copyright.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://autumnc.github.io/tags/%E9%81%93%E5%AE%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E5%88%97%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E5%88%97%E5%AD%90/</guid>
      <description>列子  2016-03-19 15:37:39
死也者，德之徼也。古者谓死人为归人。夫言死人为归人，则生人为行人矣。行而不知归，失家者也。一人失家，一世非之；天下失家，莫知非焉。有人去乡土、离六亲、废家业、游于四方而不归者，何人哉？世必谓之为狂荡之人矣。又有人钟贤世，矜巧能，修名誉，夸张于世而不知己者，亦何人哉？世必以为智谋之士。此二者，胥失者也。而世与一不与一，唯圣人知所与，知所去。&amp;rdquo;
 2016-03-19 15:38:09
舜问乎烝曰：&amp;ldquo;道可得而有乎？&amp;ldquo;曰：&amp;ldquo;汝身非汝有也，汝何得有夫道？&amp;ldquo;舜曰：&amp;ldquo;吾身非吾有，孰有之哉？&amp;ldquo;曰：&amp;ldquo;是天地之委形也。生非汝有，是天地之委和也。性命非汝有，是天地之委顺也。孙子非汝有，是天地之委蜕也。故行不知所往，处不知所持，食不知所以。天地强阳，气也；又胡可得而有邪？&amp;rdquo;
 2016-03-20 01:06:55
汝弗知乎？夫至信之人，可以感物也。动天地，感鬼神，横六合，而无逆者，岂但履危险，入水火而已哉？商丘开信伪物犹不逆，况彼我皆诚哉？小子识之！
 2016-03-20 11:51:32
昔老聃之徂西也，顾而告予曰：有生之气，有形之状，尽幻也。造化之所始，阴阳之所变者，谓之生，谓之死。穷数达变，因形移易者，谓之化，谓之幻。造物者其巧妙，其功深，固难穷难终。因形者其巧显，其功浅，故随起随灭。知幻化之不异生死也，始可与学幻矣。吾与汝亦幻也，奚须学哉？
注：
幻术之道
 2016-03-20 11:57:28
觉有八徵，梦有六侯。奚谓八徵？一曰故，二曰为，三曰得，四曰丧，五曰哀，六曰乐，七曰生，八曰死。此者八徵，形所接也。奚谓六侯？一曰正梦，二曰愕梦，三曰思梦，四曰寤梦，五曰喜梦，六曰惧梦。此六者，神所交也。不识感变之所起者，事至则惑其所由然；识感变之所起者，事至则知其所由然。知其所由然，则无所怛。一体之盈虚消息，皆通于天地，应于物类。故阴气壮，则梦涉大水而恐惧；阳气壮，则梦涉大火而燔焫；阴阳俱壮，则梦生杀。甚饱则梦与，甚饥则梦取。是以以浮虚为疾者，则梦扬；以沉实为疾者，则梦溺。藉带而寝则梦蛇，飞鸟衔发则梦飞。将阴梦火，将疾梦食。饮酒者忧，歌舞者哭。子列子曰：&amp;ldquo;神遇为梦，形接为事。故昼想夜梦，神形所遇。故神凝者想梦自消。信觉不语，信梦不达；物化之往来者也。古之真人，其觉自忘，其寝不梦；几虚语哉？&amp;rdquo;
 2016-03-20 16:16:10
御寇之游固与人同欤，而曰固与人异欤？凡所见，亦恒见其变。玩彼物之无故，不知我亦无故。务外游，不知务内观。外游者，求备于物；内观者，取足于身。取足于身，游之至也；求备于物，游之不至也。&amp;ldquo;于是列子终身不出，自以为不知游。壶丘子曰：&amp;ldquo;游其至乎！至游者，不知所适；至观者，不知所眂，物物皆游矣，物物皆观矣，是我之所谓游，是我之所谓观也。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>淮南子笔记</title>
      <link>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B7%AE%E5%8D%97%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://autumnc.github.io/posts/%E6%B7%AE%E5%8D%97%E5%AD%90/</guid>
      <description>淮南子之杂 淮南鸿烈之原道训，俶真训多老，杂以性情论；天文训，地形训多阴阳，杂以术数；时则训多儒，杂以阴阳；精神训多庄，杂以黄老。若能杂而统之以一，亦不失为学问之善道也。
淮南子本经训 淮南本经训以为帝体道而王法阴阳，依其意，似以为道乃一物而高于阴阳者也。淮南虽杂糅诸家，然论其旨归则宗于老子也。盖先秦论道已有分歧，或以道为一物，在万物之先，生天生地，成就万物而不失者也。或以为物之所生禀于自然，道者不离万物，成就万物而自非一物者也。又或者兼而有之，而偏于一说。老庄皆可谓兼而有之者也，然老子偏于生成，庄子偏于不生，易传所谓一阴一阳之为道或亦偏后者。但凡论宇宙者偏于前者，论境界者偏于后者。此说亦可详考也。
淮南道应训 淮南道应训，该是解老一体例，其例与韩式外传略同，盖举事以明经义者也。易或亦可循此例乎？易本占验之书，然其言不止于占验，人事史皆可备为一参也，前人无作此体例，或因易有时一卦之卦辞少难明其义乎？焦氏易林自起占例，比附诗史而自解之，或即因此。惜后世之视易林皆重其占法占例，而略其解易之法也。佛教之入中国之前，中国所述心者多为心术之心，而之后在其影响之下所论及者为心物之心，此从支道林之解逍遥义或可见端倪。心术者，多为理想之描述，帝王该持何心，士君子该持何心？心物者，心为对物之心，物性心性而后有心物。
淮南子天文训 今日读淮南子天文训，其中所述术数之理颇难，或需辅以图画而学之。其中所述，诸多颇与式盘相合，或其时已有式盘乎？其中所言宜忌应为日者之术，五行干支天文皆备，与后世之术数元素比，所差者，京房之卦论也。盖其中有几点颇值得留意者：有述及建除者，研习术数可加留意。依太一（或太阴）所行断吉凶者，或为太一行九宫之术雏形，所差者，九宫之合入干支五行也。其中所述之气论及天人相感说可与董君之论相参。二者时代接近，然鸿烈所承为道，董君为儒宗，此论或为时代所共识也，然其起源于何时亦可探讨也。天地于道生成万物中所处位置亦甚为有趣。道，宇宙，清浊二气，天地，阴阳，万物。此诸概念及顺序颇为重要。前俶真训所述心性理论于道家理论系统中所处位置为何？玄学是否为道家心性理论之实现者？
淮南缪称训 淮南缪称训者，几为纯儒也。盖其论之宗旨，王秘之以黄老，士则之以儒宗，民绳之以律法，天下统之以阴阳感应。此已成后世统治之局，亦为汉室之家法也。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>